<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<report>
  <chapters>
    <chapter ID="3">
      <s ID="0">«Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» 3 АНАЛИЗ ВЫПОЛНЕНИЯ УСЛОВИЙ ПОЛЬЗОВАНИЙ НЕДРАМИ И ПРОЕКТНОГО ДОКУМЕНТА, СОСТОЯНИЯ РАЗРАБОТКИ МЕСТОРОЖДЕНИЯ И ЭКСПЛУАТАЦИОННОГО ОБЪЕКТА, ВЫРАБОТКИ ЗАПАСОВ И СОПОСТАВЛЕНИЕ ФАКТИЧЕСКИХ И ПРОЕКТНЫХ ПОКАЗАТЕЛЕЙ 3.1 Анализ выполнения условий пользования недрами и проектного документа 3.1.1 Анализ выполнения пользования недрами 1.В области геологического изучения: - Недропользователь проводит работы соответствии с программой доразведки, предусмотренной в работе «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» (протокол ЦКР Роснедр №105 от 26.12.2013 г.)[6]; - по результатам проведенных геолого-разведочных работ, бурения новых скважин, проведенных исследований МОГТ-2D выполнен оперативный подсчет запасов Апрелевского поднятия (протокол Роснедра №18/440 от 31.7.2014 г.)[2]; - по результатам последнего пересчета обоснована постановка выполняемой работы (ДТСР);</s>
      <s ID="1">2. В области добычи нефти и газа: - Недропользователь осуществляет разработку Ивинского месторождения в соответствии с рекомендациями Центральной Комиссии по разработке нефтяных и газовых месторождений, к работе «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» (протокол ЦКР Роснедр №105 от 26.12.2013 г.); - в соответствии с утвержденными в проектном документе уровнями добычи нефти и газа, фактическая добыча нефти находится в пределах допустимых отклонений, в 2015 г. ниже проектной на (-2,1 %). - учет извлекаемых и остаточных запасов нефти и газа при разработке месторождения предоставляется в соответствии с требованиями лицензионных соглашений; - на месторождении 5 ликвидированных скважин по геологическим причинам, за техническим состоянием которых проводится постоянный контроль; - на месторождении осуществляется комплекс мероприятий по максимальному извлечению нефти с бурением БС, БГС, горизонтальных скважин, внедряются эффективные методы интенсификации добычи, в т.ч. термополимерное воздействие (ТПВ).</s>
      <s ID="2">3.1.2 Анализ выполнения решений проектного документа Предыдущим проектным документом является «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» (протокол ЦКР Роснедр №105 от 26.12.2013 г.).</s>
      <s ID="3">На период 2013-2015 гг. рекомендовался ввод из бурения 13 добывающих ООО «Наука», 2016 г. 144 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» скважин; бурение 3 боковых стволов, перевод 1 скважины под закачку, в качестве методов повышения нефтеизвлечения было рекомендовано проведение 8 операций: 2 - по кислотному гидроразрыву пласта, 1 - по гидроразрыву пласта, 1 - по ОПЗ на основе растворителей (КРК), 4 - по термополимерному воздействию (ТПВ).</s>
      <s ID="4">Фактически за 2013-2015 гг. мероприятия по вводу новых скважин из бурения выполнены: за рассматриваемое время пробурено 28 добывающих скважин, введено 15 скважин (в т.ч. 5 горизонтальных) в эксплуатацию, 13 скважин находится в освоении; на месторождении пробурено 3 боковых горизонтальных и 7 боковых стволов.</s>
      <s ID="5">В 2013-2015 гг. рекомендовалось проведение 8 операций МУН: 2 кислотных гидроразрыва пласта (КГРП), 1 гидроразрыва пласта (ГРП), 1 физико-химического метода: композиционный состав (КРК) и 4 термополимерного воздействия (ТПВ).</s>
      <s ID="6">Фактически методы увеличения нефтеизвлечения применялись на 31 добывающей и 2 нагнетательных скважинах (4 операции).</s>
      <s ID="7">Комбинированное воздействие - термополимерное воздействие (ТПВ) было внедрено на 20 добывающих скважинах; в качестве метода водоограничения на 11 скважинах применялись вязко-упругие составы (ВУС).</s>
      <s ID="8">На 2 нагнетательных скважинах (4 операции) применялось дилатационное волновое воздействие (ДВВ).</s>
      <s ID="9">Таким образом, анализ выполнения решений работы «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения показывает эффективную разработку месторождения.</s>
      <s ID="10">Годовые уровни добычи нефти находятся в пределах допустимых отклонений, в 2015 г. отклонение составляет (-2,1 %).</s>
      <s ID="11">Причиной недобора нефти является низкая продуктивность основных объектов разработки (башкирского, верейского).</s>
      <s ID="12" field="Ивинское месторождение" open_date="1972 г." exploit_date="1999 г.">В 2015 г. рекомендовался перевод под закачку 1 скважины, скважина под закачку переведена в 2016 г. 3.2 Характеристика состояния разработки месторождения в целом 3.2.1 Основные этапы проектирования разработки месторождения Ивинское месторождение открыто в 1972 г., в разработку введено в 1999 г. Первый подсчет запасов был выполнен в 1992 г. по результатам глубокого бурения 19 поисково-разведочных скважин, геологические / извлекаемые запасы нефти турнейских, бобриковских, тульских, башкирских и верейских отложений составляли по категории С1/ 6041000т; по категории С2/ 226000т (протокол ГКЗ РСФСР №136 от 19.3.1993 г.)</s>
      <s ID="13">[1].</s>
      <s ID="14">Всего за время разработки составлено 4 проектных документа.</s>
      <s ID="15" field="Ивинское месторождение">В 1993 г. институтом ТатНИПИнефть был составлен первый проектный документ «Технологическая схема разработки Ивинского нефтяного месторождения», (утвержден ПО ООО «Наука», 2016 г. 145 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» «Татнефть») [3], в работе предусматривалось: выделение 4 объектов разработки: турнейского, тульско-бобриковского, башкирского и верейского; разбуривание эксплуатационных объектов по равномерной сетке с расстоянием между скважинами 300 м; поддержание пластового давления путем внутриконтурного и законтурного заводнения; бурение горизонтальных скважин на залежах турнейского и башкирского ярусов; применение физико-химических методов повышения нефтеизвлечения пластов.</s>
      <s ID="16">Общий фонд – 390 скважин.</s>
      <s ID="17" field="Ивинское месторождение">В 1998 г. институтом «ТатНИПИнефть» была составлена «Дополнительная записка к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения», (протокол РКРР РТ №31 от 10 декабря 1998г.)</s>
      <s ID="18">[4].</s>
      <s ID="19">К реализации был принят вариант, предусматривающий: выделение 2 эксплуатационных объектов; бурение проектных скважин по равномерной квадратной сетке 300*300 м; для бурения запланировано 171 скважина, в т.ч. 140 добывающих, 31 нагнетательная; применение МУН.</s>
      <s ID="20">Общий пробуренный фонд – 190 скважин.</s>
      <s ID="21">В 2001 г. проведена оперативная оценка запасов нефти (протокол ЦКЗ МПР РФ №94201 (М) от 13.2.2001 г.)</s>
      <s ID="22">[8].</s>
      <s ID="23">В 2004 г. ТГРУ выполнен пересчет запасов нефти (протокол ЦКЗ МПР РФ №425 от 9.7.2004 г) [9].</s>
      <s ID="24" field="Ивинское месторождение">В 2005 г. после пересчета запасов нефти институтом ТатНИПИнефть составлена «Технологическая схема разработки Ивинского нефтяного месторождения (протокол ТО ЦКР по РТ № 493 от 14.12.2005 г.)</s>
      <s ID="25">[5].</s>
      <s ID="26" field="Ивинское месторождение">Основными положениями в работе являлись: выделение 3 эксплуатационных объектов: верейско-башкирского, тульско-бобриковского и турнейского; разбуривание эксплуатационных объектов по квадратной сетке 300×300 м; бурение на месторождении 73 скважин, система заводнения – внутриконтурная площадная; тульский и бобриковские отложения разрабатывать на естественном упруго-водонапорном режиме из-за малых размеров залежей.</s>
      <s ID="27" field="Ивинское месторождение">Общий пробуренный фонд с учетом ранее пробуренных на месторождении - 178 скважин.</s>
      <s ID="28">Рекомендации технологической схемы в области эксплуатационного бурения выполнены, анализ состояния разработки за прошедшие 5 лет (2008 – 2012 гг.) показал, что фактические показатели разработки находятся на уровне проектных.</s>
      <s ID="29">В 2010 г. выполнен оперативный пересчет запасов нефти бобриковского горизонта (протокол ГКЗ №18/195-пр. от 23.3.2011 г.)</s>
      <s ID="30">[10].</s>
      <s ID="31">В 2012 г. выполнен подсчет запасов нефти и ТЭО КИН (протокол ГКЗ №3111 от 29.3.2013 г.)</s>
      <s ID="32">[1].</s>
      <s ID="33" field="Ивинское месторождение">Подсчет запасов нефти и растворенного газа по был выполнен по результатам бурения 178 глубоких скважин с учетом детализационных сейсморазведочных исследований МОГТ-2D, проведенных в 1999 г., 2001 г. и 2012 г. По результатам ООО «Наука», 2016 г. 146 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» выполненных работ произошло уточнение геологического строения залежей нефти, границ распространения коллекторов и подсчетных параметров.</s>
      <s ID="34" field="Ивинское месторождение">В 2013 г. ООО «Наука» выполнено «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» (протокол ЦКР Роснедр №105 от 26.12.2013 г.)</s>
      <s ID="35">[6].</s>
      <s ID="36">В работе принят второй вариант разработки, со следующими основными положениями: - выделение 6 объектов разработки: турнейского, бобриковского, тульского, алексинского, башкирского, верейского; - разбуривание объектов разработки по равномерной квадратной сетке с расстоянием между скважинами 300 м.; - организация внутриконтурного и приконтурного заводнения на верейском, башкирском, тульском, бобриковском, турнейском объектах.</s>
      <s ID="37">В пределах лицензии ТАТ №10740 НЭ: - общий фонд 221, в т.ч. 181 добывающая, 33 нагнетательных, 4 ликвидированных, 1 пьезометрическая, 2 водозаборных; - фонд для бурения – 43 добывающие скважины (в т.ч. 9 горизонтальных); - бурение 49 БС; - внедрение ОРЗ – в 11 скважинах; - перевод 29 добывающих скважин в нагнетательные; - ввод из ликвидации 1 скважины; - бурение 163 скважин-дублеров.</s>
      <s ID="38">Достижение КИН – 0,304 (кат. В+С1).</s>
      <s ID="39" field="Ивинское месторождение">В 2014 г. выполнен оперативный подсчет запасов по залежам Апрелевского поднятия Ивинского месторождения ОАО «Татнефтепром» (протокол Роснедра №18/440 от 31.7.2014 г.)</s>
      <s ID="40">[2].</s>
      <s ID="41" field="Ивинское месторождение">3.2.2 Состояние реализации проектного фонда В предыдущем проектном документе «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения‖ (протокол ЦКР Роснедр, от 26.12.2013 г.) рекомендуемым вторым вариантом был утвержден общий проектный фонд в целом по месторождению 222 скважины (220+2ВДЗ).</s>
      <s ID="42">Фонд для бурения составлял 44 добывающие скважины.</s>
      <s ID="43">На 1.1.2016 г. пробуренный фонд составляет 207 скважин (204+3ВДЗ).</s>
      <s ID="44">Остаточный фонд для бурения равен 16 добывающим скважинам.</s>
      <s ID="45">Состояние реализации проектного фонда приведено в таблице 3.1.</s>
      <s ID="46" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 147 Таблица 3.1- Состояние реализации проектного фонда на 1.1.2016 г. Ивинское месторождение Объекты разработки № Категория фонда Бобриковск Месторождение п/п Турнейский Тульский Алексинский Башкирский Верейский Сакмарский ий 1 Утвержденный проектный фонд - всего 122+2 ВДЗ В т. ч.: - добывающие 109 -нагнетательные 6 - контрольные 1 - водозаборные 2 - ликвидированные 4 Утвержденный проектный фонд для бурения - всего 57 В т. ч.: - добывающие 57 -нагнетательные - контрольные - водозаборные - ликвидированные Фонд скважин на 1.1.2016 г. - всего 118+3ВДЗ В т. ч.: - добывающие 103 -нагнетательные 6 - контрольные 1 - водозаборные 3 - ликвидированные 9 Фонд скважин для бурения на 1.1.2016 г. - всего 21 На 1.1.2015 г., всего в том числе: - добывающие 21 -нагнетательные - контрольные - водозаборные 9 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» 3.2.3 Характеристика фонда скважин По состоянию на 1.1.2016 г. на месторождении пробурено 207 скважин, в т.ч. 189 добывающих, 15 нагнетательных и 3 водозаборных (таблица 3.2).</s>
      <s ID="47">Фонд добывающих скважин равен 193, в т.ч. действующих добывающих - 177 (из них 153 скважины оборудованы УВШН и 24 – ЭЦН), бездействующих – 3, в освоении после бурения находятся 13 скважин.</s>
      <s ID="48">Распределение действующих добывающих скважин по объектам разработки показано на рисунке 3.1.</s>
      <s ID="49">Нагнетательный фонд равен 5 скважинам, в том числе под закачкой находятся 4 скважины, в бездействии – 1 скважина.</s>
      <s ID="50">В пьезометрическом фонде числится 1 скважина (№413).</s>
      <s ID="51" field="Ивинское месторождение">На месторождении пробурено 3 водозаборных скважины.</s>
      <s ID="52">Ликвидированный фонд равен 5 скважинам, все скважины ликвидированы по геологическим причинам.</s>
      <s ID="53" field="Ивинское месторождение">На месторождении на 1.1.2016 г. 84 добывающие скважины эксплуатируют совместно 2 и более объекта.</s>
      <s ID="54">Максимальное количество - 51 скважина работают совместно на верейский горизонт с башкирским ярусом, 8 – тульский горизонт с турнейским ярусом, 8 - башкирский ярус с турнейским, 5 - верейский горизонт с бобриковским, 5 – бобриковский горизонт с турнейским ярусом, 3 – верейский горизонт с турнейским ярусом, 2 – башкирский ярус с бобриковским горизонтом, 1 – башкирский ярус с тульским горизонтом, 1 – бобриковский горизонт с тульским.</s>
      <s ID="55">16 добывающих скважин эксплуатируются с оборудованием для одновременнораздельной добычи (ОРД).</s>
      <s ID="56" field="Ивинское месторождение">68 Турнейский Бобриковский Тульский Башкирский Верейский Рисунок 3.1 - Распределение действующих добывающих скважин по объектам разработки ООО «Наука», 2016 г. 149 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» ТИавбилнисцкао е3 .м2е- сХтоарраокжтдеерниисет ика фонда скважин на 1.1.2016 г. П оказатели Характеристика фонда скважин Число скважин Всего Фс нкоевфнаджтя и ндныо бхы вающих ПППНВВ и ДВПзс рреа БВт ерг неоие оек гнйеробио змоо еведссубх н тевтве рч щс а двеойеи ет дуееесн сренн юЭШентлофглвнынвиЦае щаьоыуГыиз: цнНн июилН еиыпптзие щи ( аоео ф(дв(н в сдивр втнл т е т узт.еоы .чга.ч тчиебк..р . а-хуп-а ч р рпбкпкеироаруноитти ибекооягщеббо щнщернаеие ннйннын еныфеы)ете )ь) 32С283351414((17 t)) 11С11223((94 b44 ))b 11С17611(6111 ((112965 t) l)) 18029С19083(2(792(10b 2) ) ) 88С404438((( 2412331677 v 76) r )) Р 2 ur 111218753543973 Фонд нагнетательных ПП П ВЛееррр иооеебкжвввуееиирддддеееанинннорыыи ои внв а ладн идрнкурывгуеииг дие а екц аоитбиеъ геокртиыи, 6 скважин ВППВВ ПБВВВос еетееррз ооокозгвеедмодсторвв рвне заее чоаайсщддибкеесееесноартнннлчвтивыыеыккуаи: еоцю иипс йинззщ о ид аддси р лронеуеубе г гфыибитхвухьа р юек нащтиеиягх о рий 3846 Фонд добывающих ПП П влеер ирроокеебжвввуииеерддддеаееиннннроиыыо ив нв ал анди ндркыурвгуеииг д иеа ецк иаотибеъ геокртиыи, 1 гсакзвоавжыихн ВПВВ Вос еДБВтерз оек егвеозмйоорвдснс аеве чтсщ дойивееесесурннтнлювывиеыащуи: ц ию с иипз щиед од рси рулеуге ги ибхху р кеантиеяго рий ФФскоовннаВддж оси дкпноое нзцатибраоолрльньныныыех х с кважинПП ППВВНПП ВЛс еереарьтерррбе иоооогзееелббкмжоовввювуу меееииррчддддеддееиаееетаннистнннрнлоореыыыиие лоч:и ьв нвиен а лазсдны киддрнеикруры евугуе иигг диие а хекц аокитабиетъ гееогкротирыии,й 114 ВПВВ ос еДБВтерзое егвеозмйорвдсс аеве чтщдойивеесесуннтнлюывиеыщуи: ию с ипз щед од рси рулеуге ги ибхху р кеантиеяго рий 32 Общий фонд ПВЛ ПНЛВ БВ сииеъадВоеерб ккеежк згелзоввйодооивюииссне мевдтддйдсдоваеииеасенеутрррттннюриоовевыииилввуащич аацюьвлие нннип ищседнныиокк рыыи есвиуел ееиег е д ии абе вц ук ироаиежтн еиигдояар нииии 413238 ООО «Наука», 2016 г. 150 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» На месторождении пробурено 3 боковых горизонтальных ствола: 4042 БГС, 630 БГС, 4096 БГС и 7 боковых стволов: №№ 4029 БС, 4087 БС, 4110 БС, 5032 БС, 4021 БС, 5023 БС, 5046 БС.</s>
      <s ID="57" field="Ивинское месторождение">Таким образом, со времени составления последнего проектного документа «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» продолжается интенсивное разбуривание поднятий месторождения.</s>
      <s ID="58">Рекомендации проектного документа по бурению новых скважин выполнены, в 2013-2015 гг. был рекомендован ввод из бурения 13 новых добывающих скважин, фактически пробурено 28 и введено 15 добывающих скважин.</s>
      <s ID="59" field="Ивинское месторождение">3.2.4 Текущее состояние разработки месторождения в целом Месторождение разрабатывается с 1999 г., всего на месторождении выделено 5 объектов разработки: турнейский, бобриковский, тульский, башкирский, верейский, алексинский объект в разработку не введен.</s>
      <s ID="60" field="Ивинское месторождение" location="разведка">Месторождение представлено 6 поднятиями, 5 из которых - Быструшинское, Южно-Ржавецкое, Сульчебашское, Ивинское, Апрелевское разрабатываются, Мало-Сульчинское,– находится в разведке.</s>
      <s ID="61">С начала разработки на 1.1.2016 г. отобрано 2447,6000т нефти или 17,4 % от утвержденных извлекаемых запасов.</s>
      <s ID="62">Текущий коэффициент нефтеизвлечения равен 0,53 при проектном 0,304 (кат. АВ1).</s>
      <s ID="63" field="Ивинское месторождение">Жидкости добыто 2995,7000000 Добыча нефти по месторождению с 2014 г. постепенно снижается, максимальная добыча нефти была достигнута в 2013 г. в количестве 185,8000т, при темпе отбора от НИЗ – 1,3 %.</s>
      <s ID="64" field="Ивинское месторождение">В 2015 г. из продуктивных отложений месторождения добыто 175,1000т нефти и 285,3000т жидкости.</s>
      <s ID="65">Обводненность добываемой жидкости составила 38,6 %.</s>
      <s ID="66">Среднесуточный дебит нефти и жидкости равны соответственно 2,8 т/сут и 4,6 т/сут.</s>
      <s ID="67">Основные технологические показатели показаны в таблице 3.3.</s>
      <s ID="68" field="Ивинское месторождение">Технологические показатели разработки месторождения приведены в таблице 3.4 и рисунках 3.2-3.3.</s>
      <s ID="69" field="Ивинское месторождение">Закачка на месторождении организована в 2005 г. на верейском, башкирском и тульском объектах.</s>
      <s ID="70">Нагнетательный фонд составляет 5 скважин: под закачкой находятся 4 скважины: 3 скважины на Ивинском, 1 – Южно-Ржавецком поднятиях.</s>
      <s ID="71">1 скважина находится в бездействии – на Быструшинском поднятии.</s>
      <s ID="72">Накопленная закачка составила 729,4000000м3, накопленная компенсация отбора жидкости закачкой – 21,4 %, в 2015 г. закачка воды составила 130,1000м3, компенсация отбора жидкости – 42,6 %.</s>
      <s ID="73" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 151 Таблица 3.3 - Основные технологические показатели разработки по состоянию на 1.1.2016 г. № п/п Основные показатели разработки С1t С1bb С1tl С2b С2vr Месторождение 1 Год ввода в разработку 5999 Текущая добыча нефти, тыс.т/год 27,2,8,3,34,8,1 Накопленная добыча нефти, тыс.т 543,6,1,693,9,2447,6 Текущий коэффициент извлечения нефти (КИН), доли единиц 0,6,211,262,28,58,57 Утвержденный КИН, доли единиц 0,293,465,458,294,29,304 Годовая добыча жидкости, тыс.т/год 37,1,8,3,5,6,3 Накопленная добыча жидкости, тыс.т 1177,5,6,3,3,12 Обводненность, % 26,7,4,4,8,2,6 Водонефтяной фактор, т/т 0,36,63,49,94,34,63 Накопленный водонефтяной фактор, т/т 0,10,24,24,40,10,22 Фонд добывающих скважин (в т.ч. Приобщенные) 37(5) 19(4) 18(6) 118(32) 85(37) 199 Действующий фонд добывающих скважин (в т.ч. приобщенные) 32(5) 19(4) 17(6) 109(32) 84(37) 177 Действующий фонд нагнетательных скважин 6 Средний дебит нефти, т/сут 2,3,1,3,8,2,15 Средний дебит жидкости т/сут 3,2,2,9,3,10,6 Средняя приемистость скважины, м3/сут 46 Годовая закачка воды, тыс.м3/год 3,6,1 Накопленная закачка воды, тыс.м3,38,7,4 Годовая компенсация отборов жидкости закачкой воды,% 13,5,3,6,6 Накопленная компенсация отборов жидкости закачкой воды,% 18,2,4,4 Добыча попутного газа, млн.м3/сут 0,99,252,43,129,132,664 Добыча свободного газа, млн.м3/сут Добыча конденсата (стабтльного), тыс.т Фонд добывающих газовых скважин 10 Действующий фонд газовых скважин Действующий фонд газонагнетательных скважин Средний дебит газа, тыс.м3/уст 11 Средняя приемистость по газу, м3/сут Средний дебит конденсата, т/уст 3 Таблица 3.4 - Динамика технологических показателей разработки Ивинского месторождения Фонд Действующий Добыча нефти, Текущий Темп отбора,% Отобрано Добыча жидкости, Обвод- Закачка, тыс.м3 Добыча раств.</s>
      <s ID="74" field="Ивинское месторождение">Средний дебит Годы скважин фонд, шт тыс.т КИН, от от от тыс.т ненность, газа, млн.м3 т/сут с начала добыв. нагн. годовая с начала доли единиц НИЗ ТИЗ НИЗ, % годовая с начала % годовая с начала годовая с начала по нефти по жидразработки разраб. разраб. разраб. разраб. кости 2053,1,1,0,9,9,9,1,1,78,15,7,2115,58,2,1,33,33,41,58,2,302,42,9,205,146,2,3,62,64,4,1,3,2,533,97,6,243,9,1,5,71,73,74,1,3,9,593,55,14,295,368,0,8,86,90,61,1,7,3,722,27,11,351,6,6,12,1,2,60,532,4,7,890,15,3,405,8,4,16,20,27,79,9,4,2,1,1,239,39,9,440,6,0,19,25,37,4,9,3,5,2,3,364,75,2,460,2,2,23,28,42,31,1,3,2,9,1,418,15,13,462,5,7,27,24,41,54,4,4,4,9,380,52,12,2504,2,9,31,29,49,82,4,2,8,9,9,414,92,8,504,2,1,34,17,38,98,9,1,6,1,10,267,17,12,523,1,2,38,26,52,23,8,9,4,7,7,176,34,1,538,7,9,42,33,63,54,7,7,7,8,272,60,2,548,8,6,46,33,66,86,4,1,475,850,44,1,551,8,4,50,26,62,10,3,4,4,1,714,14,4,571,1,6,54,25,65,35,3,7,6,1,4,670,78,12,15 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Qн, Qж, тыс.т Отбор НИЗ, % В,% 3520,3018,16,2514,2012,10,1508,1006,4,502,0,10035 Накопленная добыча нефти, тыс.т. Накопленная добыча жидкости, тыс.т. Обводненность,% Отобрано нефти от НИЗ, % Рисунок 3.2 - Динамика технологических показателей разработки месторождения qн, qж, т/сут Фонд, шт.</s>
      <s ID="75">В, % 10185 Действующий фонд добывающих скважин, шт.</s>
      <s ID="76">Обводненность,% Средний дебит по нефти, т/сут.</s>
      <s ID="77">Средний дебит по жидкости, т/сут.</s>
      <s ID="78" field="Ивинское месторождение">Рисунок 3.3 - Динамика технологических показателей разработки месторождения Объекты месторождения в настоящее время практически разбурены.</s>
      <s ID="79">При значительных остаточных извлекаемых запасах – 60,0т (кат. В+С1) на 1 добывающую скважину, является проблемным вопрос об их отборе.</s>
      <s ID="80" field="Ивинское месторождение">Кроме того, все объекты месторождения характеризуются малой продуктивностью, начальный максимальный средний дебит нефти составлял 7,0 т/сут, который за время эксплуатации скважин снизился до 2,8 т/сут, а также нефтью высокой вязкости, особенно на верейском горизонте (114,3 мПа*с) и башкирском ярусе (201,2 мПа*с).</s>
      <s ID="81">1 из решений вопроса является уплотнение сетки скважин, т.е. дополнительное бурение скважин и организация системы заводнения.</s>
      <s ID="82" field="Ивинское месторождение">Но и при ООО «Наука», 2016 г. 154 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» уплотнении сетки в 2 раза, остаточные запасы составят 30,0т, извлечение которых является проблематичным при существующих дебитах скважин.</s>
      <s ID="83" field="Ивинское месторождение">Распределение действующих добывающих скважин по дебиту нефти по объектам и в целом по месторождению приведено в таблице 3.5 и рисунке 3.4.</s>
      <s ID="84" field="Ивинское месторождение">Таблица 3.5 - Распределение действующих добывающих скважин по дебиту нефти Дебит Горизонты Месторождение ВерейскийБ ашкирскийТ ульскийБ обриковскиТйу рнейский В целом % 0,1-0,47,5,5-82,7,1-145,4,1-44,8,1-18,6,1-20 &gt;25,1 ( ) - в т.ч. приобщенный фонд Количество скважин 420 Среднесуточный дебит нефти, т/сут Верейский Башкирский Алексинский Тульский Бобриковский Турнейский Рисунок 3.4 – Распределение скважин по среднесуточному дебиту нефти Распределение добывающих скважин по дебиту нефти по месторождению в целом показывает, что 71 скважина или 40,1 % работают с дебитом нефти до 1,0 т/сут;</s>
      <s ID="85">91 скважина или 51,4 % работают с дебитом от 1,1 до 5,0 т/сут; с дебитом нефти от 5,1 до 10,0 т/сут эксплуатируются 12 скважин или 6,8 %, с дебитом нефти от 10,1 т/сут и выше работают 3 скважины или 1,7 %, Низкими дебитами нефти характеризуются верейский и башкирский объекты.</s>
      <s ID="86">Распределение действующих добывающих скважин по обводненности приведено в таблице 3.6 и рисунке 3.5.</s>
      <s ID="87" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 155 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Таблица 3.6 - Распределение действующих добывающих скважин по обводненности Интервал Горизонты Месторождение Верейский Башкирский Тульский Бобриковский Турнейский В целом % до 10,1,1-98,3,1-112,3,1-108,3,1-81,5,1-109,3,1-125,8,1-102,7,1-100,6 Всего 84 (37) 109 (32) 16 (5) 19 (4) 32 (5) 277 ( ) - в т.ч. приобщенный фонд Количество скважин 420 Обводненность, % Верейский Башкирский Алексинский Тульский Бобриковский Турнейский Рисунок 3.5 – Распределение скважин по обводненности Распределение скважин по обводненности по месторождению показывает, что 61 скважина (34,5 %) работают с обводненностью до 10,0 %, с обводненностью от 10,0 до 20,0 % работают 59 скважин (33,3 %), с обводненностью от 20,1 до 50,0 % эксплуатируются 20 скважин (11,3 %), с обводненностью от 50,1 до 90,0 % - 37 скважин (20,9 %).</s>
      <s ID="88">В таблице 3.7 и на рисунке 3.6 показано распределение скважин по накопленной добыче нефти.</s>
      <s ID="89" field="Ивинское месторождение">Как видно из таблицы добыча нефти на месторождении осуществлялась из 185 скважин.</s>
      <s ID="90" field="Ивинское месторождение">По 38 скважинам (20,5 %) отобрано нефти до 5,0т; по 51 скважине (27,8 %) добыто от 5,1 до 10000т; по 64 скважинам (34,6 %) - от 10,1 до 20000т; по 22 скважинам (11,9 %) - от 20,1 до 30,0 т, по 10 скважинам (5,4 %) отобрано свыше 30,0 ООО «Наука», 2016 г. 156 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Таблица 3.7 - Распределение скважин по накопленной добыче нефти Интервал Горизонты Месторождение Верейский Башкирский Алексинский Тульский Бобриковский Турнейский В целом % 0-5,107,5,1-10,65,6,1-20,71,6,1-30,39,9,1-40,4,7,1-50,1,5,1-70,5,2,1-100 &gt;100 Всего 273 Количество скважин 560 Накопленная добыча Верейский Башкирский Алексинский нефти, тыс.т Тульский Бобриковский Турнейский Рисунок 3.6 - Распределение скважин по накопленной добыче нефти Начиная с 2005 г. месторождение разрабатывается с поддержанием пластового давления.</s>
      <s ID="91">Нагнетательный фонд составляет 5 скважин, закачка воды в 2015 г. проводилась в 4 скважины.</s>
      <s ID="92">Закачка воды проводится на верейском, башкирском и тульском объектах.</s>
      <s ID="93">1 скважина оборудована ВСП (№4017), закачка проводится на башкирский и турнейский объекты.</s>
      <s ID="94">Всего в продуктивные пласты закачано 729,4000м3 воды, накопленная компенсация отбора жидкости закачкой составила 21,4 %.</s>
      <s ID="95">В 2015 г. закачка воды составила 130,1000м3, текущая компенсация – 42,6 %.</s>
      <s ID="96" field="Ивинское месторождение" location="освоение">На месторождении с 2013 по 2015 гг. пробурено 28 новых скважин, в эксплуатацию введено 15 добывающих скважин, 13 скважин находятся в освоении.</s>
      <s ID="97">Из 15 введенных скважин: 6 скважин расположены на Апрелевском поднятии, 6 - на Сульчебашском, 3 скважины – на Ивинском поднятии.</s>
      <s ID="98">В таблице 3.8 приведены показатели эксплуатации новых введенных скважин.</s>
      <s ID="99" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 157 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Таблица 3.8 – Показатели работы новых скважин Ивинского месторождения №№ №№ Поднятие Дата Горизонт Дебит нефти, т/сут Дебит жидкости, т/сут Обводненность, % Накопленн.</s>
      <s ID="100">Накопленн.</s>
      <s ID="101">Накопленн. п/п скважина ввода на дату на 1.1. на дату на 1.1. на дату на 1.1. добыча добыча добыча ввода 2016 г. ввода 2016 г. ввода 2016 г. нефти, тыс.т воды, тыс.т жидкости, тыс.т на 1.1. на 1.1. на 1.1.</s>
      <s ID="102">2016 г. 2016 г. 2016 г. 1 Ивинское 2013 башкирский 4,13,4,7,4,2,3,6,7,5071 Апрелевское 2013 турнейский 2,6,8,9,8,3,11,606,350,3 Апрелевское 2013 верейский 2,3,7,5,16,4,927,100,0 башкирский 4,4,10,8,7,4,5,185,208,5075 Апрелевское 2013 башкирский 6,6,5,9,8,13,8,76,213,977 Апрелевское 2013 башкирский 3,10,15,2,4,575,271,846 турнейский 1,3,8,1,3,44,641,74 Апрелевское 2013 тульский 0,9,7,8,14,3,931,83,13 турнейский 6,7,5,1,9,13,11,699,250,954 Апрелевское 2013 турнейский 7,6,6,1,1,5,2,714,290,4075 Сульчебашкское 2014 башкирский 2,13,4,1,2,8,818,106,933 Сульчебашкское 2014 верейский 1,4,1,6,2,1,1,605,61,666 башкирский 0,9,1,1,2,8,1,551,57,618 Сульчебашкское 2014 верейский 1,7,10,16,1,7,634,119,753 башкирский 2,4,10,8,9,5,1,616,118,745 Сульчебашкское 2014 башкирский 2,1,5,2,13,2,10,3,218,258 Ивинское 2015 верейский 2,3,8,4,13,1,7,457,44,501 башкирский 2,3,8,4,13,1,5,465,45,64 Ивинское 2015 верейский 2,5,8,6,15,1,8,64,57,697 башкирский 2,5,9,6,15,1,8,656,57,727 Сульчебашкское 2015 верейский 1,9,4,10,11,363,32,395 башкирский 2,1,5,3,4,1,371,32,418 Сульчебашкское 2015 верейский 1,10,9,14,1,3,504,43,547 башкирский 1,10,9,1,15,1,5,514,44,558 Всего 28,2,1,3 Апрелевское поднятие в основном разбурено горизонтальными скважинами, всего на поднятии пробурено 5 горизонтальных скважин: №№5070, 5071, 5072, 5073, 5074.</s>
      <s ID="103">Анализ работы скважин, введенных с 2013 по 2015 гг. показывает: всего из новых скважин на 1.1.2016 г. отобрано 28,2000т нефти и 43,3000т жидкости.</s>
      <s ID="104">9 скважин из 15 эксплуатируется на 2 пласта.</s>
      <s ID="105" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 158 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Новые скважины вступали в эксплуатацию с различными дебитами нефти: от 0,8 т/сут до 7,4 т/сут, составляя в среднем 2,8 т/сут; более высокие начальные дебиты получены по турнейскому горизонту, наименьшие – по верейскому горизонту.</s>
      <s ID="106">По поднятиям начальные дебиты нефти составили: Ивинское - 3,1 т/сут, Апрелевское – 3,9 т/сут, Сульчебашское – 1,9 т/сут.</s>
      <s ID="107">Необходимо отметить высокие начальные дебиты нефти скважин при горизонтальном разбуривании, средний начальный дебит по горизонтальным скважинам (6,6 т/сут) выше, чем по наклонно-направленным скважинам (3,5 т/сут) в 1,9 раза.</s>
      <s ID="108">Начальная обводненность добываемой жидкости - изменяется от 3,7 % до 35,1 %, составляя в среднем 9,6 %, за время эксплуатации обводненность увеличилась до 16,1 %, необходимо отметить высокую обводненность по скважинам №№ 5073 и 5072.</s>
      <s ID="109">Фонд высоко обводненный, основной причиной преждевременного обводнения скважин являются заколонные перетоки из нижележащих пластов.</s>
      <s ID="110" field="Ивинское месторождение">Возникновение этих причин связано в первую очередь с геологическим строением месторождения, а также с особенностями применяемой на месторождении системой разработки.</s>
      <s ID="111">На 1.1.2016 г. средний дебит нефти по новым скважинам составляет 1,8 т/сут, т.е. наблюдается очень быстрое снижение дебитов нефти за короткий срок эксплуатации.</s>
      <s ID="112">Необходимо отметить значительный опыт работы с оборудованием для одновременно-раздельной добычи (ОРД).</s>
      <s ID="113" field="Ивинское месторождение">На месторождении 16 скважин работают с оборудованием для одновременно-раздельной добычи (ОРД).</s>
      <s ID="114">В таблице 3.9 приведены показатели работы скважин, оборудованных ОРД.</s>
      <s ID="115">1 нагнетательная скважина оборудована ВСП (№4017) на башкирский и турнейский объекты.</s>
      <s ID="116" field="Ивинское месторождение">В 2013-2015 гг. на месторождении из 3 скважин пробурены боковые горизонтальные стволы (БГС) №№ 4042, 630, 4096 и из 7 скважин пробурены боковые стволы №№ 4029, 4087, 4110, 5032, 4021, 5023, 5046, результаты их эксплуатации показаны в таблице 3.10.</s>
      <s ID="117">Основное их количество 5 скважин (№№ 4042,4029,5032,4021,5023) пробурено на Южно-Ржавецком поднятии, 4 скважины (№№ 4096, 4087, 4110, 5046) – на Ивинском поднятии и 1 БГС (№630) – на Сульчебашском поднятии.</s>
      <s ID="118">Боковые стволы и боковые горизонтальные стволы пробурены на башкирский ярус.</s>
      <s ID="119">Дебит нефти по скважинам до бурения боковых и боковых горизонтальных стволов изменялся от 0 до 1,1 т/сут, после бурения - от 1,4 до 6,3 т/сут.</s>
      <s ID="120" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 159 Таблица 3.9 - Показатели работы скважин, оборудованных ОРД Ивинского месторождения на 1.1.2016 г. №№ №№ Поднятие Дата Годы Горизонт Дебит нефти, т/сутДебит жидк., т/сутОбводненность, %Накопленн.</s>
      <s ID="121">Накопленн.</s>
      <s ID="122">Накопленн. п/п скважина ввода ввода на дату на 1.1. на дату на 1.1. на дату на 1.1. добыча добыча добыча ОРД ввода 2016 г. ввода 2016 г. ввода 2016 г. нефти, тыс.т воды, тыс.т жидкости, тыс.т на 1.1. на 1.1. на 1.1.</s>
      <s ID="123" field="Ивинское месторождение">2016 г. 2016 г. 2016 г. 1 Быструшинское 1.1995-12.2015 верейский 1,7,2,4,7,27,73,347.1999-12.2015 тульский 4,7,1,7,4,7,51,471,966.2014.2011-12.2015 бобриковский 2,9,2,1,5,7,8,63,5,1536 Ивинское 10.2025.2015-12.2015 верейский 0,9,9,5,3,1,1,3,362.2003-12.2015 турнейский 6,9,6,1,9,25,51,330,1374 Южно-Ржавецкое 10.2009.1999-12.2015 верейский 2,9,2,3,6,5,939,290,231.1999-3.2015 башкирский 2,9,7,5,7,918,244,155.1995-12.2015 бобриковский 5,6,4,7,4,9,957,189,132 Южно-Ржавецкое 3.2014.2011-12.2015 верейский 0,8,4,3,1,9,72,109,830.2010-12.2015 турнейский 1,5,1,5,4,10,149,112,265 Ивинское 6.2014-12.2015 верейский 1,6,7,7,16,6,867,53,926.2019.2012-12.2015 башкирский 1,9,9,6,9,6,408,711,123.2005-4.2013 бобриковский 1,8,3,10,3,1,455,445,900 Южно-Ржавецкое 6.2017.2011-12.2015 башкирский 2,9,8,2,6,4,759,460,216.2002-6.2012 турнейский 3,11,15,5,809,78,883 Быструшинское 7.2021.2014-12.2015 башкирский 1,7,1,9,9,1,3,306,546,854.2003-12.2015 тульский 4,3,2,4,4,318,749,46 Южно-Ржавецкое 1.2012.2011-12.2015 башкирский 2,5,8,4,1,6,246,700,940.2010-12.2015 турнейский 1,4,6,4,8,8,808,5,867 Южно-Ржавецкое 9.2011-12.2015 башкирский 1,5,1,16,4,8,772,23,956.2018.2011-12.2015 тульский 0,4,2,5,22,5,515,125,650.2010-12.2015 турнейский 7,1,2,1,3,4,56,225,284 Южно-Ржавецкое 8.2019.2011-12.2015 башкирский 2,7,8,7,7,2,272,187,455.2004-12.2015 турнейский 4,5,13,6,1,8,595,391,997 Южно-Ржавецкое 5.2017.2012-12.2015 башкирский 3,9,15,1,8,368,985,349.2002-12.2015 турнейский 2,11,8,12,13,504,213,717 Ивинское 10.2022.2012-12.2015 башкирский 1,9,1,5,8,6,466,691,160.2004-12.2015 бобриковский 5,5,7,16,389,816,195 Южно-Ржавецкое 9.2020.2011-12.2015 башкирский 2,1,11,2,1,6,3,718,266,992.1999-12.2015 турнейский 7,10,3,10,4,1,432,286,712 Быструшинское 10.2011-12.2015 тульский 6,7,19,3,3,15,693,620,316.2011-12.2015 турнейский 2,9,9,3,7,7,389,140,543 Быструшинское 10.2011-11.2013 башкирский 2,6,6,9,19,5,184,17,365.2026.2011-12.2015 тульский 2,6,9,8,14,5,171,908,87.2011-12.2015 турнейский 1,6,9,7,15,3,1,214,605,833 Быструшинское 4.2012-6.2012 башкирский 3,20,15,8,4,2,21,107,323.2018.2012-12.2015 тульский 1,7,5,9,5,3,8,7,127,833.2012-12.2015 турнейский 2,6,6,5,2,9,532,298,836 Таблица 3.10 - Показатели работы пробуренных БС и БГС, введенных из бурения в 2013-2015 гг. №№ №№ Поднятие Дата Горизонт Дебит нефти, т/сут Обводненность, % Накопленн. п/п скважина ввода До бурения После на дату после на 1.1. на дату после на 1.1. добыча БС, БГС бурения ввода ввода 2016 г. ввода ввода 2016 г. нефти, тыс.т БС, БГС БС, БГС БС, БГС за время работы БС, БГС 1 Южно-Ржавецкое 23.11.2013 верейский башкирский 2,5,34,7,12 Сульчебашское 11.12.2013 башкирский башкирский 2,5,5,4,89 Ивинское 2.5.2013 верейский башкирский 0,8,4,5,3,1,8,90 Южно-Ржавецкое 1.7.2014 верейский башкирский 0,12,8,4,4,6,9,68 Ивинское 18.5.2014 верейский башкирский 0,1,5,4,4,15,6,4114 Ивинское 10.6.2014 верейский башкирский 1,1,9,5,5,4,8,93 Южно-Ржавецкое 29.7.2014 башкирский башкирский 3,6,14,2,4,29 Южно-Ржавецкое 22.8.2015 верейский башкирский 6,3,2,2,5,70 Южно-Ржавецкое 12.10.2015 башкирский башкирский 3,1,6,9,4,36 Ивинское 15.10.2015 башкирский вер./башкирский 1,8,2,2,9,12 Итого: 10,61 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Выполненные мероприятия оказались эффективными, по всем скважинам получен приток нефти, наиболее продуктивной оказалась скважина №4021 на Южно-Ржавецком поднятии, начальный дебит после бурения БС составил 6,3 т/сут.</s>
      <s ID="124">Основным отрицательным моментом в эксплуатации скважин с боковыми и боковыми горизонтальными стволами является быстрое снижение дебитов нефти за сравнительно короткое время, дебиты нефти на 1.1.2016 г. изменяются от 1,2 до 3,6 т/сут.</s>
      <s ID="125">Всего за 2013-2015 гг. по пробуренным боковым и боковым горизонтальным стволам получено 10,5000т нефти.</s>
      <s ID="126" field="Ивинское месторождение" location="втора стадия разработка">Месторождение по отбору нефти от НИЗ находится во второй стадии разработки, уровни добычи нефти за последние 2 года постепенно снижаются.</s>
      <s ID="127">По результатам последнего оперативного пересчета запасов в 2014 г. (протокол №18/440 – пр от 31.7.2014 г.) геологические запасы категории А+ В1+В2 по сравнению с подсчетом, утвержденным в ГКЗ в 2013 г. увеличились на + 743000т (1,6 %), извлекаемые запасы на + 200000т (1,4 %).</s>
      <s ID="128" field="Ивинское месторождение">Намеченный к бурению проектный фонд скважин за рассматриваемые годы (20132015 гг.) на месторождении пробурен.</s>
      <s ID="129">Годовые уровни добычи нефти соответствуют проектным.</s>
      <s ID="130" field="Ивинское месторождение">Отрицательным моментом в разработке месторождения является малопродуктивность объектов и недостаточное развитие системы заводнения.</s>
      <s ID="131" field="Ивинское месторождение">Разработку месторождения следует признать удовлетворительной.</s>
      <s ID="132">3.3 Текущее состояние разработки эксплуатационных объектов 3.3.1 Текущее состояние разработки турнейского объекта Турнейский объект разрабатывается с 1999 г., содержит 19,1 % геологических запасов.</s>
      <s ID="133">Всего на объекте на 1.1.2016 г. пробурено 32 скважины.</s>
      <s ID="134">Объект разрабатывается на естественном режиме.Действующий добывающий фонд составляет 32 скважины, (в т.ч. 5 – приобщенных скважин) из них 5 скважин оборудовано ЭЦН и 27 скважин - ШГН.</s>
      <s ID="135">В бездействующем фонде находится 1 скважина, в освоении после бурения – 4 скважины.</s>
      <s ID="136">Основное количество действующих добывающих скважин расположено на Южно-Ржавецком и Ивинском поднятиях (по 11 скважин), 6 - на Быструшинском и 4 – на Апрелевском поднятии.</s>
      <s ID="137">Накопленная добыча нефти и жидкости по объекту составляют соответственно 544,0т и 596,9000000 Текущий коэффициент нефтеизвлечения достиг 0,60, при проектном 0,293.</s>
      <s ID="138">Отбор от начальных извлекаемых запасов составил 20,7 %.</s>
      <s ID="139" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 162 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» В 2015 году добыто 27,2000т нефти и 37,1000т жидкости, при темпе отбора от НИЗ – 1,3 %.</s>
      <s ID="140">Средний дебит нефти – 2,3 т/сут., жидкости- 3,2 т/сут.</s>
      <s ID="141">Обводненность добываемой жидкости – 26,7 %.</s>
      <s ID="142">Максимальная добыча по объекту была достигнута в 2011 г., при темпе отбора от НИЗ – 103%.</s>
      <s ID="143">В настоящее время отмечается постепенное снижение уровней добычи нефти.</s>
      <s ID="144">Динамика технологических показателей разработки по объекту приведена на рисунке 3.7 и в таблице П.3.1.</s>
      <s ID="145">Рисунок 3.7 - Динамика технологических показателей разработки турнейского объекта 3.3.2 Текущее состояние разработки бобриковского объекта Бобриковский объект разрабатывается с 1999 г., содержит 4,7 % геологических запасов.</s>
      <s ID="146">Всего на объекте на 1.1.2016 г. пробурено 19 скважин.</s>
      <s ID="147">Объект разрабатывается на естественном режиме.</s>
      <s ID="148">Действующий добывающий фонд составляет 19 скважин, (в т.ч. 4 – приобщенные) из них 1 скважина оборудована ЭЦН и 18 скважин - ШГН.</s>
      <s ID="149">1 скважина числится в пьезометрическом фонде и 4 – ликвидированы по геологическим причинам.</s>
      <s ID="150">Основное количество действующих добывающих скважин расположено на Ивинском поднятии (15 скважин), 3 - на Южно-Ржавецком, 1 – на Быструшинском поднятии.</s>
      <s ID="151" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 163 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Всего с начала разработки отобрано 467,1000т нефти и 580,5000т жидкости.</s>
      <s ID="152">Текущий коэффициент нефтеизвлечения достиг 0,211, при проектном 0,465.</s>
      <s ID="153">Отбор от начальных извлекаемых запасов составил 45,4 %.</s>
      <s ID="154">В 2015 году добыто 36,8000т нефти и 59,8000т жидкости, при темпе отбора от НИЗ – 3,58 %.</s>
      <s ID="155">Средний дебит нефти – 5,1 т/сут., жидкости- 8,2 т/сут.</s>
      <s ID="156">Обводненность добываемой жидкости – 38,4 %.</s>
      <s ID="157">Максимальная добыча по объекту была достигнута в 2007 г., при темпе отбора 4,6 %.</s>
      <s ID="158">В 2010-2015 гг. отмечается стабилизация добычи нефти, с некоторым снижением в 2015 г. Динамика технологических показателей разработки по объекту приведена на рисунке 3.8 и в таблице П.3.2.</s>
      <s ID="159">Рисунок 3.8 - Динамика технологических показателей разработки бобриковского объекта 3.3.3 Текущее состояние разработки тульского объекта Тульский объект разрабатывается с 1999 г., содержит 2,3 % геологических запасов.</s>
      <s ID="160">Всего на объекте на 1.1.2016 г. пробурено 12 скважин.</s>
      <s ID="161">Объект разрабатывается с поддержанием пластового давления.</s>
      <s ID="162">Действующий добывающий фонд составляет 16 скважин, (в т.ч. 5 – приобщенных) из них 1 скважина оборудована ЭЦН и 15 скважин - ШГН.</s>
      <s ID="163">1 скважина числится в бездействующем фонде и 1 переведена под закачку.</s>
      <s ID="164" field="Ивинское месторождение" location="быструшинский ооо">Основное количество действующих добывающих скважин расположено на Быструшинском ООО «Наука», 2016 г. 164 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» поднятии (13 скважин), 2 - на Южно-Ржавецком, 1 – на Ивинском, 1 – на апрелевком поднятиях.</s>
      <s ID="165">Всего с начала разработки отобрано 204,0т нефти и 252,6000т жидкости.</s>
      <s ID="166">Текущий коэффициент нефтеизвлечения достиг 0,262, при проектном 0,458.</s>
      <s ID="167">Отбор от начальных извлекаемых запасов составил 57,5 %.</s>
      <s ID="168">В 2015 году добыто 13,3000т нефти и 21,3000т жидкости, при темпе отбора от НИЗ – 3,7 %.</s>
      <s ID="169">Средний дебит нефти – 2,2 т/сут., жидкости- 3,6 т/сут.</s>
      <s ID="170">Обводненность добываемой жидкости – 37,4 %.</s>
      <s ID="171">Максимальная добыча по объекту была достигнута в 2012 г., при темпе отбора от НИЗ – 5,2 %.</s>
      <s ID="172">В настоящее время отмечается постепенное снижение уровней добычи нефти.</s>
      <s ID="173">Тульский объект с 2011 г. разрабатывается с поддержанием пластового давления, под закачкой с 2011 по 2014 гг. находилась 1 скважина на Быструшинском поднятии.</s>
      <s ID="174">Всего закачано 51,8000м3 воды, накопленная компенсация отбора жидкости закачкой составила 18,0 %, в 2015 г. нагнетательная скважина находится в бездействии.</s>
      <s ID="175">Динамика технологических показателей разработки по объекту приведена на рисунке 3.9 и в таблице П.3.3.</s>
      <s ID="176">Рисунок 3.9 - Динамика технологических показателей разработки тульского объекта 3.3.4 Текущее состояние разработки башкирского объекта Башкирский объект разрабатывается с 1999 г., содержит максимальное количество 52,8 % геологических запасов.</s>
      <s ID="177" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 165 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Всего на объекте на 1.1.2016 г. пробурена 81 скважина.</s>
      <s ID="178">Действующий добывающий фонд составляет 109 скважин, (в т.ч. 32 – приобщенных) из них 19 скважин оборудовано ЭЦН и 90 скважин - ШГН.</s>
      <s ID="179">9 скважин находятся в освоении после бурения и 2 скважины переведены под закачку.</s>
      <s ID="180">Основное количество действующих добывающих скважин расположено на Южно-Ржавецком поднятии (42 скважины), на Сульчебашском поднятии (34 скважины) - на Ивинском (29 скважин), на Быструшинском и Ивинском поднятиях по 2 скважины.</s>
      <s ID="181">С начала разработки отобрано 694,0т нефти и 971,3000т жидкости.</s>
      <s ID="182">Текущий коэффициент нефтеизвлечения достиг 0,28, при проектном 0,294.</s>
      <s ID="183">Отбор от начальных извлекаемых запасов составил 9,42 %.</s>
      <s ID="184">В 2015 году добыто 62,9000т нефти и 120,5000т жидкости, при темпе отбора от НИЗ – 0,93 %.</s>
      <s ID="185">Средний дебит нефти – 1,7 т/сут., жидкости- 3,2 т/сут.</s>
      <s ID="186">Обводненность добываемой жидкости – 47,8 %.</s>
      <s ID="187">Максимальная добыча по объекту была достигнута в 2013 году, при темпе отбора от НИЗ – 0,92 %.</s>
      <s ID="188">В последние годы отмечается попытка стабилизации добычи нефти.</s>
      <s ID="189">Башкирский объект характеризуется максимальным количеством извлекаемых запасов, объект практически разбурен (фонд для бурения на объекте составляет 12 скважин), при этом, необходимо отметить низкие добывные возможности объекта, максимальный дебит отмечается в 2001 г. – 6,8 т/сут, который за короткое время разработки снизился до 1,7 т/сут.</s>
      <s ID="190">Отбор от НИЗ составляет 9,4 %.</s>
      <s ID="191">При существующих темпах отбора, вызывает сомнение достижение проектного КИН.</s>
      <s ID="192">Объект разрабатывается с поддержанием пластового давления с 2005 г. Под закачкой находятся 2 скважины, с начала разработки закачано 646,9000м3 воды, накопленная компенсация отбора жидкости закачкой составляет 60,2 %.</s>
      <s ID="193">Годовая закачка в 2015 г. равна 122,0м3, при компенсации отбора жидкости - 97,3 %.</s>
      <s ID="194">Динамика технологических показателей разработки по объекту приведена на рисунке 3.10 и в таблице П.3.4.</s>
      <s ID="195" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 166 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Рисунок 3.10 - Динамика технологических показателей разработки башкирского объекта 3.3.5 Текущее состояние разработки верейского объекта Верейский объект разрабатывается с 1999 г., содержит 20,8 % геологических запасов.</s>
      <s ID="196">Всего на объекте на 1.1.2016 г. пробурено 46 скважин.</s>
      <s ID="197">Действующий добывающий фонд составляет 84 скважины, (в т.ч. 37 – приобщенных) из них 4 скважины оборудовано ЭЦН и 80 скважин - ШГН.</s>
      <s ID="198">1 скважина находится в бездействии и 2 скважины переведены под закачку.</s>
      <s ID="199">Основное количество действующих добывающих скважин расположено на Ивинском поднятии (35 скважины), на Сульчебашском поднятии (32 скважины), на Южно-Ржавецком (15 скважин), на Быструшинском - 2 скважины.</s>
      <s ID="200">Накопленная добыча нефти составила 539,0т нефти и 594,4000т жидкости.</s>
      <s ID="201">Текущий коэффициент нефтеизвлечения достиг 0,58, при проектном 0,290.</s>
      <s ID="202">Отбор от начальных извлекаемых запасов составил 19,9 %.</s>
      <s ID="203">В 2015 году добыто 34,8000т нефти и 46,6000т жидкости, при темпе отбора от НИЗ – 1,3 %.</s>
      <s ID="204">Средний дебит нефти – 1,2 т/сут., жидкости- 1,6 т/сут.</s>
      <s ID="205">Обводненность добываемой жидкости – 25,2 %.</s>
      <s ID="206">Максимальная добыча по объекту была достигнута в 2009 году, при темпе отбора от НИЗ – 1,9 %.</s>
      <s ID="207" field="Ивинское месторождение">В настоящее время уровни добычи нефти постепенно снижаются, с некоторым ростом в 2015 г. ООО «Наука», 2016 г. 167 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Объект характеризуется наименьшей продуктивностью, среднесуточный дебит нефти в последние годы сохраняется на уровне 1,1 т/сут.</s>
      <s ID="208">Поддержание пластового давления осуществляется с 2011 г., под закачкой находятся 2 скважины, с начала разработки закачано 30,7000м3 воды, накопленная компенсация отбора жидкости закачкой составляет 4,4 %.</s>
      <s ID="209">Годовая закачка в 2015 г. равна 5,0м3, при компенсации отбора жидкости – 9,6 %.</s>
      <s ID="210">Динамика технологических показателей разработки по объекту приведена на рисунке 3.11 и в таблице П.3.5.</s>
      <s ID="211" field="Ивинское месторождение" location="разведка">Рисунок 3.11- Динамика технологических показателей разработки верейского объекта 3.3.6 Текущее состояние разработки поднятий месторождения На месторождении выделено 6 поднятий, 5 из которых - Быструшинское, Южно-Ржавецкое, Сульчебашское, Ивинское, Апрелевское разрабатываются, МалоСульчинское,– находится в разведке.</s>
      <s ID="212" field="Ивинское месторождение">Наиболее крупным по величине геологических запасов является Ивинское поднятие, содержит 34,8 % от общих геологических запасов месторождения, ЮжноРжавецкое – 32,3 %, Сульчебашское – 18,0 %, Быструшинское – 12,0 %, МалоСульчинское – 0,3 %.</s>
      <s ID="213" field="Ивинское месторождение">Быструшинское поднятие - на 1.1.2016 г. отобрано 248000т (10,1 % от накопленной добычи по месторождению).</s>
      <s ID="214">Текущий КИН – 0,46.</s>
      <s ID="215">Отбор от НИЗ – 14,6 %.</s>
      <s ID="216" field="Ивинское месторождение">На поднятии разрабатываются все объекты месторождения, кроме алексинского.</s>
      <s ID="217" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 168 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Наибольшая степень выработки отмечается по тульскому горизонту (72,6 %), по верейскому – (2,3 %), бобриковскому - (9,7 %), турнейскому ярусу – (14,4 %), наименьшая выработка по башкирскому ярусу – (1,0 %).</s>
      <s ID="218">Всего на поднятии пробурено 20 скважин, в т.ч. 16 действующих добывающих, 1 бездействующая нагнетательная, 1 - пьезометрическая и 2 скважины ликвидированы по геологическим причинам.</s>
      <s ID="219">В 2015 г. добыто 17,5000т нефти при темпе отбора 1,3 % и 27,2000т жидкости.</s>
      <s ID="220">Обводненность добываемой жидкости составила 35,7 %.</s>
      <s ID="221">Среднесуточный дебит нефти и жидкости равны соответственно 2,1 т/сут и 3,9 т/сут.</s>
      <s ID="222">Технологические показатели разработки Быструшинского поднятия приведены в таблице П.3.6 и рисунке 3.12.</s>
      <s ID="223">Qн, Qж, тыс.т Отбор НИЗ, % B, % Фонд, шт. qн,ж, т/сут 400,20,15,10,5,10035 Действующий фонд добывающих скважин, шт.</s>
      <s ID="224">Накопленная добыча нефти, тыс.т. Накопленная добыча жидкости, тыс.т. Обводненность,% Средний дебит по нефти, т/сут.</s>
      <s ID="225">Средний дебит по жидкости, т/сут.</s>
      <s ID="226">Отобрано нефти от НИЗ, % Рисунок 3.12 – Динамика технологических показателей разработки Быструшинского поднятия Технологические показатели разработки Быструшинского поднятия по объектам приведены в таблицах П.3.7-П.3.11.</s>
      <s ID="227">Закачка на поднятии организована с 2011 г. по 2015 г. на тульском объекте.</s>
      <s ID="228">В нагнетательном фонде 1 скважина, которая находится в бездействии.</s>
      <s ID="229" field="Ивинское месторождение">Накопленная закачка составила 51,8000м3 Южно-Ржавецкое поднятие - на 1.1.2016 г. отобрано наибольшее количество нефти – 930000т или 38,0 % от общей добычи по месторождению.</s>
      <s ID="230">Текущий КИН – 0,61.</s>
      <s ID="231">Отбор от НИЗ – 20,38 %.</s>
      <s ID="232">Всего на поднятии пробурено 60 скважин, в т.ч. 56 действующих добывающих, 1 – бездействующая, 1 – под закачкой, 2 скважины ликвидированы после бурения.</s>
      <s ID="233" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 169 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» В 2015 г. добыто 48,3000т нефти при темпе отбора 1,6 % и 100,6000т жидкости Средний дебит нефти по поднятию - 2,0 т/сут, жидкости – 4,0 т/сут.</s>
      <s ID="234">Обводненность добываемой жидкости - 52 % (рисунок 4.19).</s>
      <s ID="235">Основная добыча нефти в последние годы относится к башкирскому ярусу, в 2015 г. – 33,3000000 Накопленная закачка на поднятии составила 42,4000м3 Технологические показатели разработки Южно-ржавецкого поднятия приведены в таблице П.3.12 и рисунке 3.13.</s>
      <s ID="236">Технологические показатели Южно-Ржавецкого поднятия по объектам приведены в таблицах П.3.13 - П.3.17.</s>
      <s ID="237">Qн, Qж, тыс.т Отбор НИЗ, % B, % Фонд, шт. qн,ж, т/сут 1500,140,40,20,10035 Действующий фонд добывающих скважин, шт.</s>
      <s ID="238">Накопленная добыча нефти, тыс.т. Накопленная добыча жидкости, тыс.т. Обводненность,% Средний дебит по нефти, т/сут.</s>
      <s ID="239">Средний дебит по жидкости, т/сут.</s>
      <s ID="240" field="Ивинское месторождение">Отобрано нефти от НИЗ, % Рисунок 3.13 - Динамика технологических показателей разработки Южно-Ржавецкого поднятия Сульчебашское поднятие - на 1.1.2016 г. отобрано 469000т (19,2 % от накопленной добычи по месторождению).</s>
      <s ID="241">Текущий КИН – 0,55.</s>
      <s ID="242">Отбор от НИЗ – 18,73 %.</s>
      <s ID="243">На поднятии выделено 2 объекта разработки: верейский и башкирский.</s>
      <s ID="244">Всего на поднятии пробурено 48 скважин, в т.ч. 42 действующие добывающие скважины, 6 скважин находятся в освоении.</s>
      <s ID="245">В 2015 г. добыто 27,3000т нефти при темпе отбора 1,9 % и 35,8000т жидкости Средний дебит нефти по поднятию - 1,1 т/сут, жидкости – 1,7 т/сут.</s>
      <s ID="246">Обводненность добываемой жидкости - 23,9 %.</s>
      <s ID="247">Основная добыча нефти в последние годы относится к башкирскому ярусу.</s>
      <s ID="248">Технологические показатели разработки Сульчебашского поднятия приведены в таблице П.3.18 и рисунке 3.14.</s>
      <s ID="249" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 170 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Технологические показатели Сульчебашского поднятия по объектам приведены в таблицах П.3.19 - П.3.20.</s>
      <s ID="250">Qн, Qж, тыс.т Отбор НИЗ, % B, % Фонд, шт. qн, ж, т/сут 600,50,40,30,20,100,10,8024 Действующий фонд добывающих скважин, шт.</s>
      <s ID="251">Накопленная добыча нефти, тыс.т. Накопленная добыча жидкости, тыс.т. Обводненность,% Средний дебит по нефти, т/сут.</s>
      <s ID="252">Средний дебит по жидкости, т/сут.</s>
      <s ID="253" field="Ивинское месторождение">Отобрано нефти от НИЗ, % Рисунок 3.14 - Динамика технологических показателей разработки Сульчебашского поднятия Ивинское поднятие - на 1.1.2016 г. отобрано 787000т (32,1 % от накопленной добычи по месторождению).</s>
      <s ID="254">Текущий КИН – 0,48.</s>
      <s ID="255">Отбор от НИЗ – 15,5 %.</s>
      <s ID="256">Всего на поднятии пробурено 68 скважин, в т.ч. 57 действующих добывающих, 7 скважин находятся в освоении, 1 – бездействующая, 3 скважины – под закачкой.</s>
      <s ID="257">В 2015 г. добыто 77,7000т нефти при темпе отбора 1,53 % и 114,8000т жидкости Средний дебит нефти по поднятию - 2,4 т/сут, жидкости – 3,5 т/сут.</s>
      <s ID="258">Обводненность добываемой жидкости – 32,3 %.</s>
      <s ID="259">Основная добыча нефти в последние годы относится к бобриковскому горизонту, в 2015 г. – 33,6000000 Закачка на поднятии организована на башкирском и верейском горизонтах.</s>
      <s ID="260">Накопленная закачка на поднятии составила 635,2000м3 Технологические показатели разработки Ивинского поднятия приведены в таблице П.3.21 и рисунке 3.15.</s>
      <s ID="261">Технологические показатели Ивинского поднятия по объектам приведены в таблицах П.3.22 - П.3.25.</s>
      <s ID="262" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 171 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Qн, Qж, тыс.т Отбор НИЗ, % B, % Фонд, шт. qн,ж, т/сут 1400,70,60,50,40,30,20,10,10035 Действующий фонд добывающих скважин, шт.</s>
      <s ID="263">Накопленная добыча нефти, тыс.т. Накопленная добыча жидкости, тыс.т. Обводненность,% Средний дебит по нефти, т/сут.</s>
      <s ID="264">Средний дебит по жидкости, т/сут.</s>
      <s ID="265" field="Ивинское месторождение">Отобрано нефти от НИЗ, % Рисунок 3.15 - Динамика технологических показателей разработки Ивинского поднятия Апрелевское поднятие – разрабатывается с 2011 г. На 1.1.2016 г. отобрано 14000т (0,6 % от накопленной добычи по месторождению).</s>
      <s ID="266">Текущий КИН – 0,18.</s>
      <s ID="267">Отбор от НИЗ – 5,91 %.</s>
      <s ID="268">На поднятии выделены турнейский, тульский и башкирский объекты разработки.</s>
      <s ID="269">Всего на поднятии пробурено 7 скважин, в т.ч. 6 действующих добывающих, 1 бездействующая.</s>
      <s ID="270">В 2015 г. добыто 4,4000т нефти при темпе отбора 1,79 % и 6,9000т жидкости.</s>
      <s ID="271">Средний дебит нефти по поднятию - 1,4 т/сут, жидкости – 1,6 т/сут.</s>
      <s ID="272">Обводненность добываемой жидкости - 35,8 %.</s>
      <s ID="273">Технологические показатели разработки Апрелевского поднятия приведены в таблице П.3.26 и рисунке 3.16.</s>
      <s ID="274">Технологические показатели по объектам приведены в таблицах П.3.27 - П.3.29.</s>
      <s ID="275" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 172 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Qн, Qж, тыс.т Отбор НИЗ, % qн, qж, т/сут Фонд, шт.</s>
      <s ID="276">B, % 40,8,6,4,2,6039 Действующий фонд добывающих скважин, шт.</s>
      <s ID="277">Накопленная добыча нефти, тыс.т. Накопленная добыча жидкости, тыс.т. Обводненность,% Средний дебит по нефти, т/сут.</s>
      <s ID="278">Средний дебит по жидкости, т/сут.</s>
      <s ID="279" field="Ивинское месторождение">Отобрано нефти от НИЗ, % Рисунок 3.16 - Динамика технологических показателей разработки Апрелевского поднятия Технологические показатели разработки Ивинского месторождения по залежам приведены в таблицах П.3.30-П.3.58.3.7 Состояние пластового и забойного давлений Месторождение до 2004 г. разрабатывалось на естественном режиме.</s>
      <s ID="280">С 2005 г. под закачку освоено 5 нагнетательных скважин: №№ 143, 5045, 589, 4017, 4010.</s>
      <s ID="281">Закачка воды проводится на верейском, башкирском и тульском объектах.</s>
      <s ID="282">Начальное пластовое давление по турнейскому ярусу – 11,8 МПа, по бобриковскому горизонту – 11,5 МПа, тульскому – 11,2 МПа, по башкирскому ярусу – 9,3 МПа, по верейскому горизонту – 9,1 МПа.</s>
      <s ID="283">По всем объектам отмечается снижение текущего пластового давления по сравнению с начальным, наибольшее снижение произошло по верейскому и башкирскому объектам.</s>
      <s ID="284">По верейскому объекту текущее пластовое давление на 1.1.2016 г. составляет 6,4 МПа, снижение пластового давления – на 2,8 МПа (30,8 %); по башкирскому ярусу текущее пластовое давление равно 6,9 МПа, при начальном – 9,3 МПа, давление снижено на 2,4 МПа (25,8 %); по тульскому горизонту среднее пластовое давление составляет 8,9 МПа, при начальном – 11,2 МПа, пластовое давление снижено на 2,3 МПа (20,2 %); по бобриковскому горизонту текущее пластовое давление составляет 9,8 МПа, при начальном 11,5 МПа, отмечается наименьшее снижение давления - на 1,7 МПа (14,8 %);</s>
      <s ID="285" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 173 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» по турнейскому ярусу пластовое давления – 9,3 МПа, при начальном 11,8 МПа, давление снижено на 2,5 МПа (21,2 %).</s>
      <s ID="286">Среднее забойное давление в работающих скважинах значительно выше давления насыщения, что говорит о резерве добывных возможностей скважин.</s>
      <s ID="287">В процессе разработки, при дальнейших отборах жидкости, пластовое давление постепенно снижается, что свидетельствует об уменьшении естественной энергии пласта и необходимости поддержания пластового давления путем развития системы ППД.</s>
      <s ID="288">В выполненной работе предложены мероприятия и рассмотрены варианты по созданию усилению системы ППД.</s>
      <s ID="289" field="Ивинское месторождение">Состояние среднего значения пластового и забойного давлений по объектам разработки Ивинского месторождения приведено в таблице 3.11.</s>
      <s ID="290" field="Многозалежное месторождение" open_date="1972 год" exploit_date="1999 год">Таблица 3.11 - Состояние пластового и забойного давлений по объектам Начальное 2015 г. Объекты пластовое Пластовое % снижения по Забойное разработки давление, давление, МПа сравн. с Рнач. давление, МПа МПа 11 Верейский 9,1,3,10,43 Башкирский 9,3,9,10,98 Тульский 11,2,9,9,4 Бобриковский 11,5,8,12,8 Турнейский 11,8,3,2,8.4 Анализ выработки запасов нефти Многозалежное Ивинское нефтяное месторождение, открытое в 1972 году, в промышленную разработку введено в 1999 году.</s>
      <s ID="291" field="Многозалежное месторождение" location="начальная стадия разработка">В настоящее время месторождение находится на начальной стадии разработки.</s>
      <s ID="292" field="Многозалежное месторождение">Последний пересчет запасов нефти Ивинского месторождения был произведен в 2012 году и утвержден ГКЗ протоколом №3111 от 29 марта 2013 года.</s>
      <s ID="293">После последнего пересчета запасов на территории Апрелевского поднятия пробурено 6 новых скважин.</s>
      <s ID="294">По результатам проведенных работ пересчитаны запасы тульских и турнейских отложений и выполнен подсчет запасов новых залежей верейского и башкирского отложений Апрелевского поднятия.</s>
      <s ID="295" field="Многозалежное месторождение">В пределах Ивинского месторождения выделено 6 локальных поднятий с промышленными и перспективными запасами нефти по категориям: А, В1 и В2: Быструшинское, Южно-Ржавецкое, Сульчебашское, Ивинское, Апрелевское, МалоСульчинское.</s>
      <s ID="296" field="Многозалежное месторождение">Всего выявлено 35 залежи нефти, в т.ч. в отложениях турнейского яруса - 5, бобриковского горизонта - 11, тульского горизонта - 8, алексинского ООО «Наука», 2016 г. 174 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» горизонта - 1, башкирского яруса - 5, верейского горизонта – 5.</s>
      <s ID="297">По фазовому состоянию все залежи нефтяные.</s>
      <s ID="298">Количественное распределение залежей по стратиграфическим горизонтам приведено в таблице 2.2.</s>
      <s ID="299" field="Многозалежное месторождение">Начальные запасы нефти в целом по месторождению в лицензионном участке ТАТ № 10740 НЭ составили 47435 / 14428000т, в том числе: по категории А+В1 – 46459 / 14111000т, по категории В2 – 976/317000000 Начальные запасы нефти в целом по месторождению в лицензионном участке ТАТ № 10582 НР составили по категории В1 – 146 / 45000000 По состоянию на 1.1.2016 г. на месторождении пробурено 207 скважин, из них 21 – поисково-разведочная, 2 - оценочные, 3 – водозаборные, 181 – эксплуатационная.</s>
      <s ID="300">Накопленная добыча нефти на 1.1.2016 г. составила 2448000000 нефти и 2995,7000000 жидкости, ВНФ – 0,22 д.единиц, среднегодовая обводненность составила 38,6 %, при отборе от НИЗ – 17,35 % и темпе отбора от НИЗ –12,4 % Текущий КИН составил 0,53.</s>
      <s ID="301">Накопленный объем закаченной воды составил 729,4000 м3.</s>
      <s ID="302">При остаточных извлекаемых запасах 11980000000, годовом отборе 175,2000000 обеспеченность запасами составит 68 лет.</s>
      <s ID="303">Выработка запасов нефти по поднятиям осуществляется неравномерно.</s>
      <s ID="304">Наиболее выработаны запасы на Южно-Ржавецком (20,38 % от НИЗ) и Сульчебашском (18,72 % от НИЗ) поднятиях.</s>
      <s ID="305">Мало-Сульчинское поднятие по состоянию на 1.1.2016 г. не разрабатывается.</s>
      <s ID="306" field="Многозалежное месторождение">Выработка запасов по состоянию на 1.1.2016 г. по залежам и в целом по месторождению приведены в таблице 3.11 Выработка запасов, утвержденные и текущие КИН по горизонтам и ярусам Ивинского нефтяного месторождения приведены в таблице 3.12 и на рисунке 3.17.</s>
      <s ID="307" field="Многозалежное месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 175 Таблица 3.12 - Состояние выработки запасов по залежам Ивинского нефтяного месторождения по состоянию на 1.1.2016 г. Горизо1нт, ярус Зал2ежь геологич3ескиАе+ВН1иазчваллеьк4наыеме ызаепагесоыл ноегифч5тиес, ктыиес.тВ2извлека6емые Дзао 2б0ы71ч5а гн.ефртасиз ,нр тааы8чбсао.лттак и ооТттеб Н9моИрпЗа утверВж11д/0Ве2нКныИйН теку1щ1ий геологи1ч2ескиАе+ВО1истзавтлоечк1на3ыеем зыаепагсеыо лноегфи1тчи4е,с ткыисе.Вт2извлек1а5емые Дото Н1б%6ыИтЗо, Быструшинское поднятие Верейский горизонт Бр-ыоснт рскувш 1и9н9ское 2027 - - 0,4,9,286/- 0,448 - - 1,55 Башкирский ярус Бр-ыоснт рскувш 1и9н9ское 2922 - - 0,3,5,294/- 0,662 - - 0,45 Тульский горизонт Бр -ы оснт рскувш 1и9н9ское 244,8,11,46,458/0,445,530,8 пласт С тл-4 Бр-ыоснт рскувш 4и9н9с9кое 46 - - 1,6,7,14,458/- 0,241 - - 47,86 Тпуллаьстс кСи тйл г-о2ризонт Бр-ыоснт рскувш 4и0н1с1кое 907,3,3,19,458/0,445,1015,86 Тульский горизонт 1198,5,22,458/0,445,570,6 Бобриковский горизонт Бр -ы о с н т р с ку вш 5 и 0н 0 с3кое 35 - - 6,0,465/- 0,48 - - 54,55 пласт С бр Бр-ыоснт рскувш 2и0н2ское 109 - - 0,0,465/- 109 - - 0 Бобриковский горизонт Бр -ы о с н т р с ку вш 1 и 9н 9 с кое 196 - - 0,7,6,81,465/- 0,19534,4,4 - - 4,19 пласт С бр-врез Бр-ыоснт рскувш 4и1н3ское 10 - - 0,3,0,465/- 0,42863,9,7 - - 10,0 Бобриковский горизонт 352 - - 0,5,45,465/- 0,191 - - 22,32 Бр-ыоснт рскувш 5и0н0с2кое 846 - - 5,4,72,291/- 0,52686 - - 17,80 Турнейский ярус Бр-ыоснт рскувш 4и0н5ское 173,0,291/0,746,4,46,291/0,273,324,11 Итого по поднятию: 7524,6,3,1945,58 Южно-Ржавецкое поднятие ЮжноВерейский горизонт Ржавецкое р- 2542 - - 7,7,33,291/- 0,487 - - 30,37 он скв 635 ЮжноРжавецкое р- 10954 - - 33,4,34,294/- 0,2221 - - 12,21 Башкирский ярус он скв 635 ЮжноРжавецкое р- 91,0,214/0,212,91 - Алексинский горизонт он скв 635 ЮжноРжавецкое р- 15 - - 0,5,1,6,458/- 0,221 - - 42,0 он скв 5008 Тпуллаьстс кСи тйл г-о4ризонт ЮРо жн ж аснквове -ц5к0о1е9 р- 217 - - 1,4,5,6,458/- 0,318 - - 31,32 ЮжноРжавецкое р- - - 33 -0,445,0 - - - - он скв 5014 Тульский горизонт 266,7,5,458/0,445,400,88 ЮжноРжавецкое р- 199 - - 2,3,9,65,465/- 0,298 - - 29,52 Бобриковский горизонт о н с к в 14 пласт С бр ЮжноРжавецкое р- 54 - - 0,0,465/- 0,54 - - он скв 5013 Бобрпилкаосвт сСк ибйр -гворреиззонт ЮРо жн ж ас нкв о ве -ц 6 к2 о 4 е р- 429 - - 0,5,1,37,465/- 0,240 - - 31,69 Бобриковский горизонт 681 - - 2,8,25,465/- 0,333 - - 47,22 ЮжноРжавецкое рТИутронгое йпсок ипйо дянряутсию: он скв 14160338-5-7,1,4,,2066,293/- 0,,3875944-5-7,,1574 Продолжение таблицы 3.148 Сульчебашское поднятие Сульчебашское Верейский горизонт р-он скважина 1491 - - 11,7,35,291/- 0,735 - - 22,7 Сульчебашское Башкирский ярус р-он скважина 2274 - - 15,7,95,294/- 0,1415 - - 16,97 Итого по поднятию: 11082,4,9,2109,72 Ивинское поднятие Верейский горизонт Исквви. н5с6к8ое р-он 3669 - - 14,8,78,291/- 0,738,31 Башкирский ярус Исквви. н5с6к8ое р-он 10998 - - 12,8,51,294/- 0,2410,20 Тпуллаьстс кСи тйл г-о2ризонт Ис квви. н5с0к6о4е р-он - - 67 - Тульский горизонт - - 67 - - - /0,445 - - - 67 - Бобриковский горизонт Искввиан 5с6к8ое р-он 543 - - 7,5,3,36,465/- 0,270,7,7,31 пласт С бр Исквви. н5с0к3о9е р-он 22 - - 0,28,6,39,465/- 0,120,4,4,86 Бплоабсрти Ск обврс-квирйе згоризонт Исквви. н5с0к4о8е р-он 1582 - - 26,1,5,20,465/- 0,273,5,5,67 Бобриковский горизонт 2147 - - 33,10,93,465/- 0,573 - - 49,93 Турнейский ярус Исквви. н5с6к8ое р-он 4719 - - 16,6,54,293/- 0,943 - - 16,28 Итого по поднятию: 21677,8,53,4419,50 Апрелевское поднятие Верейский горизонт Апрелевское - - 558 - - - /0,277 - - - 558 Башкирский ярус Апрелевское 327 - - 0,13,22,294/- 0,83 - - 4,5 Тпуллаьстс кСи тйл г-о2ризонт Ар-порне слкевв 1ск6о4е 62 - - 0,8,63,458/- 0,41 - - 5,26 Тульский горизонт 62 - - 0,8,63,458/- 0,41 - - 5,26 Турнейский ярус Ар-порне слкевв 1ск6о4е 680 - - 2,5,57,291/- 0,162 - - 6,54 Итого по поднятию: 1631,5,79,375,69 Мало-Сульчинское поднятие МалоВерейский горизонт Сульчинское р- - - 106 - - - - /0,277 - - - 106 - он скв 30 Бплоабсртиак Со вбсркий горизонт МСонуал слькочв-и 3н0ское р- 63 - - - - - 0,465/- - 63 - - - Бобриковский горизонт 63 - - - - - 0,465/- - 63 - - - Итого по поднятию: 86 - - 86 - месторождение в целом 62038,3,24,304,13026,35 Таблица 3.13 – Состояние выработки запасов нефти по горизонтам и в целом по месторождению на 1.1.2016 г. Площадь, Начальные запасы Отобрано нефти на 1.1.2016 г., Остаточные запасы горизонт, Категория тыс.т за накоп- Текущий Утвержд.</s>
      <s ID="308" field="Многозалежное месторождение">Текущая нефти, тыс.т % от ярус запасов геологичес- извлекае- 2015 г, ленная, КИН, КИН, обводнен-геологичес-извлекаеНИЗ кие мые тыс.т кие мые тыс.т д.единиц д.единиц ность, % 36 верейский А+В2747,8,58,309,112,2175 горизонт В146,421 башкирский 32498,694,28,303,42,6684 ярус А+В1 алексинский В14,214 горизонт В19,212 тульский В370,3,262,515,83,155 горизонт В140,893 бобриковский горизонт В1066,8,211,510,38,566 турнейский ярус А+В2660,2,60,313,93,2095 В20,291 Итого по А+В14287,1,53,321,35,11669 месторождению В319,818 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» 0,5,6 .де.д ,НИК йыннеджревту и йищ 0,,,,,1234,,,,555551234,,,,,12345 .де.д ,восапаз актобарыВ укеТ 0 утв.КИН тек.КИН отбор от НИЗ Рисунок 3.17 - Выработка запасов, утвержденные и текущие КИН по горизонтам и ярусам Ивинского нефтяного месторождения Залежи нефти в отложениях верейского горизонта.</s>
      <s ID="309">В отложениях верейского горизонта выявлены 5 залежи нефти.</s>
      <s ID="310">По состоянию на 1.1.2016 г. в разработке участвуют 3 залежи.</s>
      <s ID="311">На Апрелевском поднятии после бурения новых скважин на ниже лежащие горизонты выявлена новая залежь.</s>
      <s ID="312">Запасы всей залежи оценены по категории В2.</s>
      <s ID="313">В 2011 г. на Ивинском район скважина № 586 залежи организована закачка воды с целью ППД.</s>
      <s ID="314">С 2013 по 2014 г. на Южно-Ржавецком район скв № 635 залежи проводилась пробная закачка в объеме 0,6000м3 воды.</s>
      <s ID="315">Остальные залежи по состоянию на 1.1.2016 г. разрабатываются на естественном режиме.</s>
      <s ID="316" field="Многозалежное месторождение">На долю залежей верейского горизонта приходится 21,2 % (9346 (А+В1)/520 (В2) геологических запасов месторождения, извлекаемых – 20,2 % (2712 ((А+В1)/144 (В2).Добыча нефти составляет 19,9 % от годового отбора нефти месторождения.</s>
      <s ID="317">Верейский горизонт (залежь Южно-Ржавецкое р-он скважина635) начал разрабатываться с 1999 г. с дебитом нефти от 0,2 до 3 т/сут и обводненностью 0 %.</s>
      <s ID="318">По состоянию на 1.1.2016 г. по горизонту отобрано 539,0 нефти, 594,3000000 жидкости при обводненности 25,2 %.</s>
      <s ID="319">Отбор от НИЗ равен – 19,87 %.</s>
      <s ID="320">Темп отбора от НИЗ – 1,28 %.</s>
      <s ID="321">Накопленная закачка составила 30,7000м3.</s>
      <s ID="322" field="Многозалежное месторождение">Остаточные извлекаемые запасы нефти по горизонту равны С1– 2173000000, С2 - 144000000 ООО «Наука», 2016 г. 179 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Карты текущих и накопленных отборов по верейскому горизонту приведены в графических приложениях №№ 29, 34.</s>
      <s ID="323">66,4 % от отборов по верейскому горизонту приходится на залежь Сульчебашско- Ивинского поднятия.</s>
      <s ID="324">Залежь нефти по верейскому горизонту Мало-Сульчинского поднятия по состоянию на 1.1.2013 г. не разрабатывается.</s>
      <s ID="325">Распределение накопленных отборов по поднятиям верейского горизонта приведено на рисунке 3.18.</s>
      <s ID="326">Накопленные отборы нефти по поднятиям верейского горизонта, тыс.т Быструшинское 7 Южно-Ржавецкое 358 Сульчебашское + Ивинское Рисунок 3.18 - Распределение накопленных отборов по поднятиям верейского горизонта Режим залежей оценивается как упруго - водонапорный.</s>
      <s ID="327">Среднее начальное пластовое давление равно 9,1 МПа.</s>
      <s ID="328">По состоянию на 1.1.2016 г. пластовое давление снизилось до 6,4 МПа (на 30,8 % от начального давления).</s>
      <s ID="329">Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по верейскому горизонту и характеристики вытеснения нефти приведены на рисунках 3.19,3.20.</s>
      <s ID="330" field="Многозалежное месторождение">4500,0 -0,5 -1,0 -1,5 Ф-2,0 Н nВl--32,,5 lnВНФ -3,5 -4,0 -4,5 -5,0 накопленная добыча нефти, тыс.т Рисунок 3.19- Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по верейскому горизонту ООО «Наука», 2016 г. 180 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Характеристики вытеснения нефти по верейскому горизонту 10,190 % 8,80 ,ЗИН то аробто пмет 246,,,234567000000 % ,ьтсоннендовбо 10,10035 годы темп отбора от НИЗ,% обв-ть,% Рисунок 3.20 – Характеристики вытеснения нефти по верейскому горизонту Разработка залежей верейского горизонта с начала разработки характеризуется низкими темпами отбора с последующей тенденцией к увеличению до 2012 г. В 2013, 2014 гг. темп отбора снизился из-за обводненности добываемой подукции.</s>
      <s ID="331">Обводненность добываемой жидкости превышает уровень отборов, при отборе от НИЗ – 19,87 %, составляет 25,2 %.</s>
      <s ID="332">В связи с этим, в обводнившихся скважинах необходимо провести ПГИ по определению источника обводнения и при необходимости провести водоизоляционные работы.</s>
      <s ID="333">Залежи нефти в отложениях башкирского яруса.</s>
      <s ID="334">В отложениях башкирского яруса выявлены 5 залежи нефти.</s>
      <s ID="335">В разработке участвуют все залежи.</s>
      <s ID="336">В 2005 г. на Ивинском (залежь Ивинское р-он скважина №568), в 2012 г. – на ЮжноРжавецком (залежь Южно-Ржавецкое р-он скважина №635) поднятиях организована закачка воды с целью ППД.</s>
      <s ID="337">Остальные залежи, по состоянию на 1.1.2016 г., разрабатываются на естественном режиме.</s>
      <s ID="338">На Апрелевском поднятии после бурения новых скважин на ниже лежащие горизонты выявлена новая залежь.</s>
      <s ID="339">Залежь начала разрабатываться с дебитом нефти 4,3 т/сут, жидкости 4,7 т/сут и обводненностью 7,4 %.</s>
      <s ID="340">Залежь разрабатывается единичными скважинами.</s>
      <s ID="341" field="Многозалежное месторождение">Запасы всей залежи оценены по категории В1: геологические составляют 253000000, извлекаемые 74000000 На долю залежей башкирского яруса приходится 54,0 % (25066000000) геологических запасов месторождения, извлекаемых – 52,2 % (7370000000).</s>
      <s ID="342">Все запасы башкирского яруса категории А+В1.</s>
      <s ID="343" field="Многозалежное месторождение">Добыча нефти составляет 35,4 % от годового отбора нефти месторождения.</s>
      <s ID="344" field="Многозалежное месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 181 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Башкирский ярус (залежь Южно-Ржавецкое р-он скважина 635) начал разрабатываться в 1999 г. с дебитом нефти от 2,0 до 7,2 т/сут. и обводненностью 0 %.</s>
      <s ID="345">По состоянию на 1.1.2016 г. по ярусу отобрано 694000000 нефти, 971,3000000 жидкости при обводненности 47,8 %.</s>
      <s ID="346">Отбор от НИЗ равен – 9,42 %.</s>
      <s ID="347">Темп отбора от НИЗ – 0,84 %.</s>
      <s ID="348">Накопленная закачка составила 647,0м3.</s>
      <s ID="349">Остаточные извлекаемые запасы нефти по горизонту равны А+ В1 составят 6676000000 Карты текущих и накопленных отборов по башкирскому ярусу приведены в графических приложениях №№ 28, 33.</s>
      <s ID="350">43,8 % и 40,2 % от отборов по башкирскому ярусу приходятся на залежи ЮжноРжавецкого и Сульчебашского поднятий.</s>
      <s ID="351">Распределение накопленных отборов по поднятиям башкирского яруса приведено на рисунке 3.21.</s>
      <s ID="352">Накопленные отборы нефти по поднятиям башкирского яруса, тыс.т 108 Быструшинское 304 Южно-Ржавецкое 279 Сульчебашское Ивинское Апрелевское Рисунок 3.21- Распределение накопленных отборов по поднятиям башкирского яруса Режим залежей оценивается как упруго - водонапорный.</s>
      <s ID="353">Среднее начальное пластовое давление равно 9,3 МПа.</s>
      <s ID="354">По состоянию на 1.1.2016 г. пластовое давление снизилось до 6,9 МПа (на 25,8 % от начального давления).</s>
      <s ID="355">Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по башкирскому ярусу и характеристики вытеснения нефти приведены на рисунках 3.22,3.23.</s>
      <s ID="356">Разработка залежей башкирского яруса характеризуется низкими темпами отбора (рисунок 4.4).</s>
      <s ID="357">Низкий темп разработки объясняется высокой вязкостью нефти и заниженными в процессе разработки пластовыми давлениями.</s>
      <s ID="358">Обводненность добываемой жидкости превышает уровень отборов, при отборе от НИЗ – 9,42 %, составляет 47,8 %.</s>
      <s ID="359">В связи с этим, в обводнившихся скважинах необходимо провести ПГИ по определению источника обводнения и при необходимости провести водоизоляционные работы.</s>
      <s ID="360" field="Многозалежное месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 182 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» 0,1000,2000,3000,4000,5000,6000,7000,0,0 -0,5 -1,0 -1,5 Ф-2,0 Н nВl--32,,5 lnВНФ -3,5 -4,0 -4,5 -5,0 накопленная добыча нефти, тыс.т Рисунок 3.22 - Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по башкирскому ярусу Характеристики вытеснения нефти по башкирскому ярусу 10,190 % 8,80 ,ЗИН то аробто пмет 246,,,12345670000000 % ,ьтсоннендовбо 0,10035 годы темп отбора от НИЗ,% обв-ть,% Рисунок 3.23 - Характеристики вытеснения нефти по башкирскому ярусу Залежь нефти в отложениях алексинского горизонта.</s>
      <s ID="361">В отложениях алексинского горизонта выявлена 1 залежь нефти на Южно-Ржавецком поднятии.</s>
      <s ID="362" field="Многозалежное месторождение">На долю залежи алексинского горизонта приходится 0,3 % (61,0т (В1) / 80000т (С2)) геологических запасов месторождения, извлекаемых – 0,2 % (13 (В1) / 17 (В2) тыс.т.).</s>
      <s ID="363">По состоянию на 1.1.2016 г. залежь не разрабатывается.</s>
      <s ID="364" field="Многозалежное месторождение">С целью интенсификации и равномерной выработки запасов по месторождению рекомендуется ввод залежи в разработку.</s>
      <s ID="365">Залежи нефти в отложениях тульского горизонта.</s>
      <s ID="366" field="Многозалежное месторождение" oil_deposit="count = 3" object_oil_deposit_0="name = тульский count  = 5">В отложениях тульского горизонта выявлено 5 залежей нефти (Быструшинское районы скважин № 199, 4999 и Южно-Ржавецкое районы скв №5008,5019, 5014) по пласту Стл-4 и ООО «Наука», 2016 г. 183 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» 3 залежи нефти (Быструшинское район скв 4011, Ивинское р-он скважина 5064 и Апрелевское рон скважина 164) по пласту Стл-2.</s>
      <s ID="367">По пласту Стл-4 в разработке участвуют 4 залежи: 2 залежи на Быструшинском и 2 залежи на Южно-Ржавецком поднятиях.</s>
      <s ID="368">Залежи разрабатываются единичными скважинами.</s>
      <s ID="369">По пласту Стл-2 в разработке участвуют 2 залежи на Быструшинском и Апрелевском поднятиях.</s>
      <s ID="370">Апрелевское поднятие вступило в разработку в 2013 г. Залежь разрабатывается единичной скважиной.</s>
      <s ID="371">Оперативный пересчет запасов тульского горизонта по Апрелевскому поднятию проведен в 2014 г. В 2011 г. на Быструшинском поднятии (залежь Быструшинское р-он скважина 4011) организована закачка воды с целью ППД.</s>
      <s ID="372">Остальные залежи по состоянию на 1.1.2016 г. разрабатываются на естественном режиме.</s>
      <s ID="373" field="Многозалежное месторождение">На долю залежей тульского горизонта приходится 2,3 % (778 (В1) / 310 (В2) тыс.т.) геологических запасов месторождения, извлекаемых – 3,5 % (335 (В1) / 138 (В2) тыс.т.).</s>
      <s ID="374" field="Многозалежное месторождение">Добыча нефти составляет 8,2 % от годового отбора нефти месторождения.</s>
      <s ID="375">Тульский горизонт начал разрабатываться в 1999 г. с дебитом нефти от 4,6 до 7,7 т/сут. и обводненностью 0 %.</s>
      <s ID="376">По состоянию на 1.1.2016 г. по горизонту отобрано 204,0 нефти, 252,6000000 жидкости при обводненности 37,4 %.</s>
      <s ID="377">Отбор от НИЗ равен – 57,46 %.</s>
      <s ID="378">Темп отбора от НИЗ – 4,3 %.</s>
      <s ID="379">Накопленная закачка составила 51,8000м3.</s>
      <s ID="380">Остаточные извлекаемые запасы нефти по горизонту равны В1– 151000000, В2 - 138000000 Карты текущих и накопленных отборов по тульскому горизонту приведены в графических приложениях №№ 26,27,32.</s>
      <s ID="381">88,2 % от отборов по тульскому горизонту приходится на залежь Быструшинского поднятия.</s>
      <s ID="382">Залежь нефти по тульскому горизонту Ивинского поднятия по состоянию на 1.1.2016 г. не разрабатывается.</s>
      <s ID="383">Распределение накопленных отборов по поднятиям тульского горизонта приведено на рисунке 3.24.</s>
      <s ID="384" field="Многозалежное месторождение">Накопленные отборы нефти по поднятиям тульского горизонта, тыс.т 23,4,9 Быструшинское Южно-Ржавецкое Апрелевское 179,8 Рисунок 3.24 – Распределение накопленных отборов по поднятиям тульского горизонта ООО «Наука», 2016 г. 184 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Режим залежей оценивается как упруго - водонапорный.</s>
      <s ID="385">Среднее начальное пластовое давление равно 11,2 МПа.</s>
      <s ID="386">По состоянию на 1.1.2016 г. пластовое давление снизилось до 8,9 МПа (на 20,2 % от начального давления).</s>
      <s ID="387">Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по тульскому горизонту и характеристики вытеснения нефти приведены на рисунках 3.25, 3.26.</s>
      <s ID="388">0,100,200,300,400,500,0,0 -0,5 -1,0 -1,5 Ф Н nВl --22,,50 lnВНФ -3,0 -3,5 -4,0 накопленная добыча нефти, тыс.т Рисунок 3.25 - Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по тульскому горизонту Характеристики вытеснения нефти по тульскому горизонту 10,190 % 8,80 ,ЗИН то аробто пмет 246,,,12345670000000 % ,ьтсоннендовбо 0,10035 годы темп отбора от НИЗ,% обв-ть,% Рисунок 3.26 - Характеристики вытеснения нефти по тульскому горизонту Разработка залежей тульского горизонта с начала разработки характеризуется не высокими темпами отбора с последующей тенденцией к увеличению.</s>
      <s ID="389">Обводненность добываемой жидкости ниже уровня отборов, при отборе от НИЗ – 57,46 %, составляет 37,4 %.</s>
      <s ID="390" field="Многозалежное месторождение">Залежи нефти в отложениях бобриковского горизонта В отложениях бобриковского горизонта по пласту Сбр выявлено 7 залежей нефти (Быструшинское районы скважин №№ 5003, 202, Южно-Ржавецкое районы скважина №№ 644, ООО «Наука», 2016 г. 185 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» 5013, Ивинское районы скв №№ 568, 5039 и Мало-Сульчинское р-он скв № 30) и 4 залежи нефти (Быструшинское районы скважин №№ 199,413, Южно-Ржавецкое р-он скв № 624 и Ивинское р-он скважина № 5048) в пласте Сбр-врез.</s>
      <s ID="391">По пласту Сбр в разработке участвуют 4 залежи на Быструшинском, Южно-Ржавецком и Ивинском поднятиях, по пласту Сбр-врез – все 4 залежи.</s>
      <s ID="392">По состоянию на 1.1.2016 г. все 11 залежей разрабатываются на естественном режиме.</s>
      <s ID="393" field="Многозалежное месторождение">На долю залежей бобриковского горизонта приходится 4,8 % (2214000000) геологических запасов месторождения, извлекаемых – 7,3 % (1029000000).</s>
      <s ID="394">Все запасы бобриковского горизонта категории В1.</s>
      <s ID="395" field="Многозалежное месторождение">Добыча нефти составляет 21,0 % от годового отбора нефти месторождения.</s>
      <s ID="396">Бобриковский горизонт начал разрабатываться в 1999 г. с дебитом нефти 5,6 т/сут. и обводненностью 0 %.</s>
      <s ID="397">По состоянию на 1.1.2016 г. по горизонту отобрано 467000000 нефти, 580,5000000 жидкости при обводненности 38,4 %.</s>
      <s ID="398">Отбор от НИЗ равен – 45,4 %.</s>
      <s ID="399">Темп отбора от НИЗ – 3,58 %.</s>
      <s ID="400">Остаточные извлекаемые запасы нефти по горизонту равны В1 – 562000000 Карты текущих и накопленных отборов по бобриковскому горизонту приведены в графических приложениях №№ 25, 31.</s>
      <s ID="401">84,8 % от отборов по бобриковскому горизонту приходятся на залежи Ивинского поднятия.</s>
      <s ID="402">Распределение накопленных отборов по поднятиям приведено на рисунке 3.27.</s>
      <s ID="403">Накопленные отборы нефти по поднятиям бобриковского горизонта, тыс.т 8,9,7 Быструшинское Южно-Ржавецкое 396,4 Ивинское Рисунок 3.27 - Распределение накопленных отборов по поднятиям бобриковского горизонта Режим залежей оценивается как упруго - водонапорный.</s>
      <s ID="404">Среднее начальное пластовое давление равно 11,5 МПа.</s>
      <s ID="405">По состоянию на 1.1.2013 г. пластовое давление снизилось до 9,8 МПа (на 14,8 % от начального давления).</s>
      <s ID="406">Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по бобриковскому горизонту и характеристики вытеснения нефти приведены на рисунках 3.28, 3.29.</s>
      <s ID="407" field="Многозалежное месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 186 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» 0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,0,0 -1,0 -2,0 Ф Н nВl-3,0 lnВНФ -4,0 -5,0 -6,0 накопленная добыча нефти, тыс.т Рисунок 3.28 - Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по бобриковскому горизонту Характеристики вытеснения нефти по бобриковскому горизонту 10,190 % 8,80 ,ЗИН то аробто пмет 246,,,12345670000000 % ,ьтсоннендовбо 0,10035 годы темп отбора от НИЗ,% обв-ть,% Рисунок 3.29 - Характеристики вытеснения нефти по бобриковскому горизонту Разработка залежей бобриковского горизонта с начала разработки характеризуется низкими темпами отбора с последующей тенденцией к увеличению.</s>
      <s ID="408">Обводненность добываемой жидкости растет и находится на уровне отборов, при отборе от НИЗ – 45,39 %, составляет 38,4 %.</s>
      <s ID="409">Залежи нефти в отложениях турнейского яруса.</s>
      <s ID="410">В отложениях турнейского яруса выявлено 5 залежей (Быструшинское районы скважин №№ 405, 5002, Южно-Ржавецкое р-он скважина № 635, Ивинское р-он скважина № 568 и Апрелевское р-он скважина № 164) нефти.</s>
      <s ID="411">В разработке участвуют 4 залежи.</s>
      <s ID="412">По состоянию на 1.1.2016 г. все 4 залежи разрабатываются на естественном режиме.</s>
      <s ID="413" field="Многозалежное месторождение">На долю залежей турнейского яруса приходится 19,5 % (8994 (А+В1) / 66 (В2) тыс.т.) геологических запасов месторождения, извлекаемых – 18,8 % (2632 (А+В1) / 18 (В2) тыс.т.).</s>
      <s ID="414" field="Многозалежное месторождение">Добыча нефти составляет 15,5 % от годового отбора нефти месторождения.</s>
      <s ID="415" field="Многозалежное месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 187 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Турнейский ярус начал разрабатываться в 1999 г. с дебитом нефти 5,7т/сут. и обводненностью 0 %.</s>
      <s ID="416">По состоянию на 1.1.2016 г. по ярусу отобрано 544,0 нефти, 597,0 жидкости при обводненности 26,7 %.</s>
      <s ID="417">Отбор от НИЗ равен – 20,65 %.</s>
      <s ID="418">Темп отбора от НИЗ – 1,3 %.</s>
      <s ID="419">Остаточные извлекаемые запасы нефти по горизонту равны В1– 2088000000, В2 - 18000000 Карты текущих и накопленных отборов по турнейскому ярусу приведены в графических приложениях №№ 23, 30.</s>
      <s ID="420">59,9 % от отборов по турнейскому ярусу приходится на залежь Южно-Ржавецкого поднятия.</s>
      <s ID="421">1 из залежей Быструшинского поднятия по состоянию на 1.1.2016 г. не разрабатывается.</s>
      <s ID="422">Распределение накопленных отборов по поднятиям турнейского яруса приведено на рисунке 3.30.</s>
      <s ID="423">Накопленные отборы нефти по поднятиям турнейского яруса, тыс.т 184 Быструшинское 326 Южно-Ржавецкое Ивинское Апрелевское Рисунок 3.30 - Распределение накопленных отборов по поднятиям турнейского яруса Режим залежей оценивается как упруго - водонапорный.</s>
      <s ID="424">Среднее начальное пластовое давление равно 11,8 МПа.</s>
      <s ID="425">По состоянию на 1.1.2013 г. пластовое давление снизилось до 9,3 МПа (на 21,2 % от начального давления).</s>
      <s ID="426">Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по турнейскому ярусу и характеристики вытеснения нефти приведены на рисунках 3.31, 3,32.</s>
      <s ID="427">Разработка залежей по турнейскому ярусу характеризуется низкими темпами отбора.</s>
      <s ID="428">Обводненность добываемой жидкости превышает уровень отборов, при отборе от НИЗ – 20,65 %, составляет 26,7 %.</s>
      <s ID="429" field="Многозалежное месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 188 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» 0,500,1000,1500,2000,2500,3000,0,0 -1,0 -2,0 -3,0 Ф Н nВl--54,,0 lnВНФ -6,0 -7,0 -8,0 накопленная добыча нефти, тыс.т Рисунок 3.31 - Зависимость ln(ВНФ) от накопленного отбора нефти по турнейскому ярусу Характеристики вытеснения нефти по турнейскому ярусу 10,190 % 8,80 ,ЗИН то аробто пмет 246,,,12345670000000 % ,ьтсоннендовбо 0,10035 годы темп отбора от НИЗ,% обв-ть,% Рисунок 3.32 - Характеристики вытеснения нефти по турнейскому ярусу.</s>
      <s ID="430" field="Многозалежное месторождение">Выводы: Месторождение разрабатывается достаточно низкими темпами, что обусловлено сложным геологическим строением пластов и небольшими объемами эксплуатационного бурения, длительной эксплуатацией единичными скважинами.</s>
      <s ID="431">Степень выработки запасов характеризуется следующими показателями: текущий КИН – 0,53 доли ед, при утвержденном – 0,304 доли ед, отбор от НИЗ – 17,35 %, обводненность продукции – 38,6 %.</s>
      <s ID="432">Остаточные извлекаемые запасы категории В1 по состоянию на 1.1.2016 г., – 11663000000, категории С2 – 317000000 Наиболее выработанными являются Южно-Ржавецкое и Сульчебашское поднятия.</s>
      <s ID="433">Добыча от НИЗ по которым составляет 20,38 % и 18,72 % соответственно.</s>
      <s ID="434" field="Многозалежное месторождение">По состоянию на 1.1.2016 г. не разрабатываются залежи Южно-Ржавецкого поднятия алексинского, тульского и бобриковского горизонтов, залежи Быструшинского ООО «Наука», 2016 г. 189 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» поднятия бобриковского горизонта и турнейского яруса и залежь нефти бобриковского горизонта Мало-Сульчинского поднятия, что ведет к необоснованным потерям в добыче.</s>
      <s ID="435">По состоянию на 1.1.2016 г. 84 скважин из 177 работают на 2 и более пласта.</s>
      <s ID="436">При укрупнении эксплуатационных объектов, как правило, не удается достигнуть суммы потенциальных возможностей каждого из продуктивных пластов и суммарное значение дебитов в случае существенного различия их коллекторских свойств значительно меньше.</s>
      <s ID="437">Разделение эксплуатационных объектов при использовании технологии одновременно - раздельной эксплуатации пластов обеспечивает дифференцированное воздействие на различные эксплуатационные объекты в зависимости от их конкретного геологического строения и состояния разработки участка.</s>
      <s ID="438">Данная технология позволяет, регулируя отбор и, соответственно, забойное давление каждого раздельно эксплуатируемого объекта, предупреждать преждевременное обводнение скважин за счет образования водяных конусов.</s>
      <s ID="439">Недостаточная активность законтурных водоносных систем в зоне отборов диктует необходимость разработки залежей с применением искусственного заводнения.</s>
      <s ID="440">В период разбуривания и формирования системы заводнения, с целью снижения рисков опережающего обводнения и прорывов воды, связанных с высокими градиентами давления, эксплуатацию скважин производить на пониженных депрессиях (не менее 1,15*Рнас МПа).</s>
      <s ID="441" field="Многозалежное месторождение">Необходимо отметить, что на месторождении процессы вытеснения протекают не совсем благоприятно.</s>
      <s ID="442">Так, наблюдается повышенный уровень обводненности продукции 38,6 %, при отстающем отборе от НИЗ.</s>
      <s ID="443">Для оценки выработки запасов, по площади, и разрезу необходимо регулярно осуществлять проведение ГИС в новых и ПГИ в существующих скважинах.</s>
      <s ID="444" field="Ивинское месторождение">3.5 Сопоставление фактических и проектных показателей Ивинское нефтяное месторождение разрабатывается с 1999 г. В разработке находятся 5 объектов: верейский, башкирский, тульский, бобриковский и турнейский.</s>
      <s ID="445" field="Ивинское месторождение">Сопоставление проектных и фактических показателей выполнено за 2011-2015 гг., за 2011-2012 гг. сопоставление проведено с «Технологической схемой разработки Ивинского нефтяного месторождения» (2005г.), за 2013 – 2015 гг. с «Дополнением к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» и показано в таблице 3.14 и П.3.56-П.3.60 и на рисунке 3.33.</s>
      <s ID="446" field="Ивинское месторождение">В целом по месторождению за все анализируемые годы фактические уровни добычи нефти практически соответствуют проектным значениям.</s>
      <s ID="447" field="Ивинское месторождение">ООО «Наука», 2016 г. 190 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» В 2015 г. годовая добыча нефти ниже проектной на 3,7000т (- 2,1 %), недостижение уровня добычи объясняется более низким дебитом нефти (2,8 т/сут), по сравнению с проектным (3,1 т/сут).</s>
      <s ID="448">Действующий добывающий фонд (177 скважин), больше проектного (175 скважин) - на 2 скважины.</s>
      <s ID="449">Обводненность добываемой жидкости – 38,6 %, выше проектной – 37,5 %.</s>
      <s ID="450">Добыча жидкости соответствует проектной.</s>
      <s ID="451">Всего за 2013-2015 гг. пробурено 28 скважин, в эксплуатацию введено 15 добывающих скважин, 13 скважин находится в освоении, по проекту рекомендовался ввод 13 скважин из бурения.</s>
      <s ID="452" field="Ивинское месторождение">На месторождении осуществлена зарезка 7 БС и 3 БГС, по проекту рекомендовалась зарезка 3 БС.</s>
      <s ID="453">Действующий нагнетательный фонд - 4 скважины, при проектном значении – 5 скважин (1 скважина находится в бездействии).</s>
      <s ID="454">Годовая закачка воды (130,1000м3) ниже проектной (173,0м3) на 42,9000 м3 (24,8 %).</s>
      <s ID="455">Выполненные работы по применению МУН больше проектных на 23 скважинооперации.</s>
      <s ID="456" field="Ивинское месторождение">Использование растворенного газа на месторождении составляет 95,0 %, добываемый попутный газ используется на собственные нужды.</s>
      <s ID="457">Верейский объект – введен в разработку в 1999 г. Сопоставление проведено с 2013 г., ввиду того, что в проектном документе (ТСР) до 2012 г. был представлен верейско-башкирский объект в целом.</s>
      <s ID="458">В 2013 г. годовая добыча нефти находится на уровне проектной, в 2014-2015 гг. выше проектной, в 2015 г. составляет 34,8000т, что выше проектного значения 26,6000 на 8,2000т (30,8 %).</s>
      <s ID="459">Превышение фактической добычи объясняется большим дебитом нефти – 1,2 т/сут, при проектном – 1,0 т/сут и большим фактическим добывающим фондом – 84 скважины, по проекту – 75 скважин.</s>
      <s ID="460">Башкирский объект – разрабатывается с 1999 г. Сопоставление также проведено с 2013 г. В 2013 г. годовая добыча нефти соответствует проектной.</s>
      <s ID="461">В 2014-2015 гг. фактические уровни добычи нефти ниже проектных значений.</s>
      <s ID="462">В 2015 г. годовая добыча нефти – 62,9000т, ниже проектной 73,6000т на 10,7000т (14,5 %).</s>
      <s ID="463">Несоответствие объясняется более низким фактическим дебитом нефти – 1,7 т/сут, чем по проекту – 2,1 т/сут, при этом действующий добывающий фонд - 109 скважин больше проектного - 103 скважины.</s>
      <s ID="464">Средняя обводненность добываемой жидкости – 47,8 %, выше проектной – 45,3 %.</s>
      <s ID="465" field="Ивинское месторождение" exploit_date="1999 г.">ООО «Наука», 2016 г. 191 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» Тульский объект – введен в разработку в 1999 г. Сопоставление показателей проведено с 2013 г., ввиду того, что до 2012 г. в технологической схеме разработки был рассмотрен тульско-бобриковский объект в целом.</s>
      <s ID="466" field="Ивинское месторождение">Таблица 3.14- Сравнение проектных и фактических показателей разработки Месторождение Ивинское ЛУ ТАТ №10740 НЭ п№/п Показатели иЕздм..</s>
      <s ID="467">Прое2к0т11 Фг.акт Прое2к0т12 Фг.акт Прое2к0т13 Фг.акт Прое2к0т14 Фг.акт Прое2к0т15 Фг.акт 1 Добыча нефти всего тыс.т 188,3,1,1,7,7,8,9,8,8,1 в том числе из переходящих скважин тыс.т 184,3,1,1,8,7,1,2,6,4,2 в том числе из новых скважин тыс.т 4,3,4,1,14,6,10,8,6,4 добыча нефти механизированным способом тыс.т 188,3,1,1,7,7,8,9,8,8,1 Ввод новых добывающих скважин шт.</s>
      <s ID="468">51 в том числе из эксплуатационного бурения шт.</s>
      <s ID="469">53 в том числе из разведочного бурения шт.</s>
      <s ID="470">8 Перевод скважин из других категорий шт.</s>
      <s ID="471">9 Перевод скважин с других объектов шт.</s>
      <s ID="472">3 Ввод боковых стволов шт.</s>
      <s ID="473">2 Средний дебит новой скважины по нефти т/сут 4,5,9,3,3,1,12,7,7 Cреднее число дней работы новой скважины дни 243,288,926 Cредняя глубина новой скважины м 8519 Эксплуатационнное бурение, всего тыс.м 6,4,5,1,5,11,4,4,4 в том числе добывающие скважины тыс.м 6,4,5,1,5,11,4,4,4 в том числе вспомогат. и специальные скважина тыс.м 17 Расчетное время работы новых скважина предыдущего дни 10088 Расчетная добыча нефти из новых скважин тыс.т 9,2,7,9,8,11,2,3,4,10,1 Добыча нефти из переходящих скважин тыс.т 180,9,3,3,1,1,8,7,1,2,6 Расчетная добыча нефти из переходящ. скважин тыс.т 190,193,3,8,186,189,190,5,9,7 Ожидаемая добыча нефти из переход. скважин тыс.т 184,3,1,1,8,7,1,2,2,4,2 Изменение добычи нефти из переходящих скважина тыс.т -5,8,1 -6,1 -2,0 -5,3 -7,0 -10,8 -12,3 -10,5 -6,5 Процент изменения добычи нефти из перех. скважина % -3,4,9 -3,2 -1,1 -2,8 -3,7 -5,7 -6,5 -5,6 -3,7 Мощность новых скважин тыс.т 8,8,1,10,4,9,3,2,4,11,8 Выбытие добывающих скважин шт.</s>
      <s ID="474">13 в том числе под закачку шт.</s>
      <s ID="475">11 Фонд добывающих скважин на конец года шт.</s>
      <s ID="476">851 в том числе нагнетат. в отработке на нефть шт.</s>
      <s ID="477">55 Действующий фонд добыв. скважина на конец года шт.</s>
      <s ID="478">836 Перевод скважин на механизированную добычу шт.</s>
      <s ID="479">31 Фонд механизированных скважин шт.</s>
      <s ID="480">847 Ввод нагнетательных скважин шт.</s>
      <s ID="481">11 Выбытие нагнетательных скважин шт.</s>
      <s ID="482">3 Фонд нагнетательных скважин на конец года шт.</s>
      <s ID="483">27 Действующий фонд нагнетат. скважина на конец года шт.</s>
      <s ID="484" field="Ивинское месторождение">26 Cредний дебит действующих скважина по жидкости т/сут 5,1,13,1,4,4,13,4,13,4,6 Средний дебит переходящих скважина по жидкости т/сут 5,1,12,2,13,4,13,4,13,6 Средний дебит новых скважина по жидкости т/сут 4,1,4,1,10,13,12,2,10,10,4 Средний дебит действующих скважина по нефти т/сут 4 ,3 ,4,2 ,3 ,1 ,2 ,12 ,1,8 в том числе переходящих т/сут 4 ,3 ,4 ,3,1 ,3 ,1 ,1 ,3 ,2,8 Средняя приемистость нагнетательных скважин м3/сут 71,5,60,9,281,4,290,5,247,44 Сфорнеддан ясяк воабжвоиднненность продукции действующего % 20,3,4,3,7,2,7,3,4,5,6 Средняя обводненность продукции перех. скважина % 20,6,3,6,5,6,9,7,6,9,1 Средняя обводненность продукции новых скважина % 3,22,7,39,9,1,4,11,5,8,2 Добыча жидкости всего тыс.т 236,3,8,7,7,2,4,8,3,3,2 в том числе из переходящих скважин тыс.т 232,2,9,6,6,4,9,4,9,5,8 в том числе из новых скважин тыс.т 4,1,13,1,1,8,9,5,7,12,3 добыча жидкости механизиpов. способом тыс.т 236,3,8,7,7,2,4,8,3,3,2 Добыча жидкости с начала разработки тыс.т 3876,9,5,7,9,1,7,4,4,7 Добыча нефти с начала разработки тыс.т 1766,3,2,4,2096,7,6,6,4,4,51 Коэффициент извлечения нефти (КИН) доли.ед 0,38,37,42,41,45,45,49,49,53,105 Отбор от утвержденных извлекаемых запасов % 12,5,2,9,5,9,9,1,1,4,3 Темп отбора от начальных извлекаемых запасов % 1,4,3,4,4,4,4,4,3,4,2 Темп отбора от текущих извлекаемых запасов % 1,6,5,6,6,6,6,6,6,6,5 Закачка рабочего агента тыс.м3,8,7,7,7,6,162,7,1,130,1 Закачка рабочего агента с начала разработки тыс.м3,9,6,6,3,8,3,5,3,5,4 Компенсация отбора текущая % 43,3,9,4,9,4,9,6,2,1,6 Компенсация отбора с начала разработки % 12,3,5,8,6,1,7,6,3,9,4 Добыча растворенного газа млн.м3,602,836,596,699,588,715 Добыча растворенного газа с начала разработки млн.м5,8,8,1,3,6,4,2,1,8,7 Использование растворенного газа млн.м3,359,335,447,437,572,794,566,664,559,684 Использование растворенного газа % 475 ООО «Наука», 2016 г. 21922 Годовая добыча нефти, тыс.т Годовая добыча жидкости проект проект Закачка воды, тыс.м3 проект Годовая добыча нефти, тыс.т Годовая добыча жидкости факт Закачка воды, тыс.м3 факт факт 20255 Дебит нефти проект Дебит жидкости проект Обводненность проект Дебит нефти факт Дебит жидкости факт Обводненность факт Рисунок 3.33 – Сравнение фактических показателей с проектными по Ивинскому месторождению (в целом) 193 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» В 2013 г. фактическая добыча нефти соответствует проектной.</s>
      <s ID="485">В 2014-2015 гг. уровни добычи нефти ниже проектных значений.</s>
      <s ID="486">В 2015 г. годовая добыча нефти – 13,3000т ниже проектной – 14,3000т на 1,0т (7,0 %).</s>
      <s ID="487">Несоответствие объясняется более низким дебитом нефти – 2,2 т/сут, чем по проекту – 2,5 т/сут.</s>
      <s ID="488">Действующий добывающий фонд – 16 скважин меньше проектного на 1 скважину.</s>
      <s ID="489">Бобриковский объект – введен в разработку в 1999 г. В 2013 г. годовая добыча нефти соответствует проектной.</s>
      <s ID="490">В 2014-2015 гг. выше проектной, в 2015 г. отобрано – 36,8000т нефти, выше проектной добычи – 33,5000т на 3,3000т (9,9 %).</s>
      <s ID="491">Превышение добычи нефти нефти объясняется более высоким дебитом нефти – 5,1 т/сут, по проекту – 4,1 т/сут, действующий добывающий фонд - 19 скважин, меньше проектного – 24 скважины.</s>
      <s ID="492">Обводненность добываемой жидкости - 38,4 %, больше проектной – 33,0 %.</s>
      <s ID="493">Турнейский объект – разрабатывается с 1999 г. За все анализируемые годы, кроме 2013 г. годовые уровни добычи нефти ниже проектных значений.</s>
      <s ID="494">В 2015 г. годовая добыча нефти – 27,2000т ниже проектной - 30,8000т на 3,6000т (11,7 %).</s>
      <s ID="495">Основной причиной недобора нефти является меньший действующий фонд – 32 скважины, меньше проектного – 40 скважин, на 8 скважин (на 1.1.2016 г. 4 скважины находятся в освоении).</s>
      <s ID="496">Средний дебит нефти – 2,3 т/сут соответствует проектному.</s>
      <s ID="497">Обводненность добываемой жидкости 26,7 %, меньше чем по проекту – 31,2 %.</s>
      <s ID="498" field="Ивинское месторождение" location="втора стадия разработка">Выводы к главе 3: 1.Месторождение разрабатывается с 1999 г., находится во второй стадии разработки.</s>
      <s ID="499" field="Ивинское месторождение" location="разработка">2.На месторождении выделено 6 объектов разработки: турнейский, бобриковский, тульский, башкирский и верейский объекты находятся в разработке, алексинский в разработку не введен.</s>
      <s ID="500" field="Ивинское месторождение">3.Нефть месторождения битуминозная, высоковязкая, высокосернистая, парафинистая, высокосмолистая.</s>
      <s ID="501" field="Ивинское месторождение">4.На месторождении выполнено 3 подсчета запасов, с утверждением в ГКЗ и 4 оперативных подсчета.</s>
      <s ID="502">Последний подсчет запасов с утверждением в ГКЗ выполнен в 2013 г. (протокол ГКЗ Роснедра №3111-ДСП от 29.3.2013 г.).</s>
      <s ID="503" field="Ивинское месторождение">В 2014 г. выполнен оперативный подсчет запасов Апрелевского поднятия Ивинского месторождения ОАО «Татнефтепром» (протокол Роснедра №18/440 от 31.7.2014 г.).</s>
      <s ID="504" field="Ивинское месторождение">5.По состоянию на 1.1.2016 г. в пределах лицензии ТАТ №10740 НЭ на Государственном балансе числятся геологические/извлекаемые запасы нефти ООО «Наука», 2016 г. 194 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» кат. А+В1+В2: 47435/14428000 т, в т.ч. кат. А+В1 геологические/извлекаемые: 46459/14111000 т, запасы растворенного газа кат. А+В1 – 50000003.В предыдущем проектном документе ДТСР было намечено бурение 43 добывающих скважин, в т.ч. 9 горизонтальных (в пределах лицензии ТАТ №10740 НЭ), организация внутриконтурного и законтурного заводнения, с переводом под закачку 29 добывающих скважин, бурение 50 БС, бурение 163 скважин-дублеров.</s>
      <s ID="505">Общий фонд – 221 скважина.</s>
      <s ID="506">На период 2013-2015 гг. рекомендовался ввод из бурения 13 добывающих скважин, бурение 3 боковых стволов.</s>
      <s ID="507">Фактически введено 15 новых скважин и пробурено 3 БГС и 7 БС.</s>
      <s ID="508">Также было намечено проведение 8 операций МУН.</s>
      <s ID="509">Фактически выполнена 31 скважина/операция.</s>
      <s ID="510">7. С начала разработки отобрано 2448000т нефти, отбор от утвержденных НИЗ составляет 17,3 %, при обводненности – 38,6 %.</s>
      <s ID="511">Текущий КИН равен 0,53, при проектном – 0,304.</s>
      <s ID="512">8. Остаточные извлекаемые запасы составляют 11663000009.</s>
      <s ID="513">Сопоставление фактических показателей с проектными показывает, что фактическая добыча нефти соответствует проектной, в 2015 г. отклонение составляет (-2,1 %).</s>
      <s ID="514" field="Ивинское месторождение">10. По состоянию на 1.1.2016 г. на месторождении пробурено 207 скважин (в т.ч. 3 водозаборные), действующий добывающий фонд составляет 177 скважин, под закачкой находятся 4 скважины.</s>
      <s ID="515">11. Залежи нефти на тульском, башкирском и верейском объектах разрабатываются с поддержанием пластового давления, остальные объекты разрабатываются на естественном режиме.</s>
      <s ID="516">Среднее пластовое давление составляет: на турнейском объекте – 9,3 МПа, бобриковском – 9,8 МПа, тульском – 8,9 МПа, башкирском – 6,9 МПа, верейском – 6,4 МПа.</s>
      <s ID="517">По сравнению с начальным пластовое давление снижено от 14,8 % – на бобриковском до 30,8 % – на верейском объектах.</s>
      <s ID="518">12. За анализируемые годы проведен значительный объем работ по выполнению уровней добычи нефти: ввод скважин из бурения превышает проектный на 3 скважины, пробурено 7 БС и 3 БГС, по проекту - 3 БС.</s>
      <s ID="519">Выполненные работы по применению МУН больше проектных на 23 скважино-операции.</s>
      <s ID="520">В настоящее время, благодаря проведенным работам, уровни добычи нефти находятся на уровне проектных.</s>
      <s ID="521" field="Ивинское месторождение">13. Отрицательным моментом в разработке месторождения является низкая продуктивность основных объектов разработки и высокая вязкость нефти.</s>
      <s ID="522" field="Ивинское месторождение">При значительных остаточных извлекаемых запасах на 1 добывающую скважину (60,0т) и при ООО «Наука», 2016 г. 195 «Дополнение к технологической схеме разработки Ивинского нефтяного месторождения» существующем среднем дебите нефти – 2,8 т/сут, возникает необходимость уплотнения сетки скважин до 150-200 м. согласно выводам, приведенным в работе«Проведение работ по уплотнению сетки скважин Ивинского месторождения АО «Татнефтепром».</s>
      <s ID="523">14.Существующие мероприятия интенсификации добычи нефти должны быть направлены: на уплотнение сетки скважин с бурением новых скважин, с бурением боковых и боковых горизонтальных стволов, на создание и усиление системы ППД, применение методов увеличения нефтеизвлечения.</s>
      <s ID="524">ООО «Наука», 2016 г. 196</s>
    </chapter>
  </chapters>
</report>
